{
  "de": {
    "Verwaltungsgericht des Kantons Bern": "BE_VGer",
    "Obergericht des Kantons Aargau": "AG_OGer",
    "Kantonsgericht Schwyz": "SZ_KGer",
    "Obergericht des Kantons Bern": "BE_Oger",
    "beim Obergericht des Kantons Bern": "BE_Oger",
    "Appellationsgericht Basel-Stadt": "BS_AppGer",
    "Kantonsgericht Luzern": "LU_KGer",
    "Sozialversicherungsgericht des Kantons Z\u00fcrich": "ZU_KGer",
    "Obergericht des Kantons Z\u00fcrich": "ZU_OGer",
    "Obergericht des Kantons Appenzell Ausserrhoden": "AR_KGer",
    "Verwaltungsgericht des Kantons Glarus": "GL_VGer",
    "Verwaltungsgericht des Kantons Schwyz": "SZ_VGer",
    "Versicherungsgericht des Kantons Aargau": "AG_VGer",
    "Kantonsgericht Basel-Landschaft": "BL_KGer"
  },
  "fr": {
    "Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve": "GE_CJRC",
    "la Cour de justice de la République et canton de Genève\n": "GE_CJRC",
    "la Cour de justice de la République et canton de Genève": "GE_CJRC",
    "Cour des mesures de protection de l'enfant et de l'adulte du canton de Neuch\u00e2tel": "NE_CEA",
    "Chambre civile du Tribunal cantonal du canton du Valais": "VS_ChCivTC",
    "Cour p\u00e9nale du Tribunal cantonal du canton de Neuch\u00e2tel": "NE_CPe",
    "du Tribunal cantonal du canton de Vaud": "VD_TC",
    "Tribunal cantonal du canton de Vaud": "VD_TC",
    "Tribunal f\u00e9d\u00e9ral": "CH_BGer",
    "Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral": "CH_BVGE",
    "Cour de droit public du Tribunal cantonal du canton de Neuch\u00e2tel": "NE_CPuTC",
    "Cour d'appel p\u00e9nale du Tribunal cantonal du canton de Vaud": "VD_CAPPe",
    "Cour d'appel civil du Tribunal cantonal fribourgeois": "FR_CAPCiv",
    "Cour des assurances sociales du Tribunal cantonal du canton de Vaud": "VD_CASoTC",
    "Chambre des recours p\u00e9nale du Tribunal cantonal vaudois": "VD_ChRPeTC",
    "Chambre des curatelles du Tribunal cantonal du canton de Vaud": "VD_ChCTA",
    "Cour civile du Tribunal cantonal du canton du Jura": "JU_CCiTC",
    "Cour de justice du canton de Genève\n": "GE_CJ",
    "Cour de justice du canton de Genève": "GE_CJ",
    "Cour de justice genevoise\n": "GE_CJ",
    "Cour de justice genevoise": "GE_CJ",
    "Chambre des recours p\u00e9nale de la Cour de justice genevoise": "GE_ChRPeCJ",
    "la Chambre des recours pénale de la Cour de justice genevoise\n": "GE_ChRPeCJ",
    "la Chambre des recours pénale de la Cour de justice genevoise": "GE_ChRPeCJ"
  },
  "it": {
    "Tribunale delle assicurazioni del Cantone Ticino": "TI_TCAS",
    "Tribunale di appello del Cantone Ticino": "TI_TRAP",
    "Corte di appello e di revisione penale del Cantone Ticino": "TI_CARP",
    "Corte di appello e di revisione penale": "TI_CARP",
    "Corte di appello e di revisione penale del Cantone Ticino (CARP)\n": "TI_CARP",
    "Corte di appello e di revisione penale del Cantone Ticino (CARP)": "TI_CARP",
    "Camera civile del Tribunale di appello del Canto ne Ticino": "TI_CCivAP",
    "Camera civile del Tribunale di appello del Cantone Ticino\n": "TI_CCivAP",
    "Camera civile del Tribunale di appello del Cantone Ticino": "TI_CCivAP",
    "II Camera civile del Tribunale di appello del Cantone Ticino": "TI_CCivAP",
    "II Camera civile del Tribunale di appello del Canto ne Ticino\n": "TI_CCivAP",
    "II Camera civile del Tribunale di appello del Cantone Ticino\n": "TI_CCivAP",
    "II Camera civile del Tribunale di appello ticinese": "TI_CCivAP",
    "II Camera civile del Tribunale di appello del Canto ne Ticino": "TI_CCivAP",
    "Camera di esecuzione e fallimenti del Tribunale di appello del Cantone Ticino": "TI_CEFTRAP",
    "Corte dei reclami penali del Tribunale d'appello": "TI_CRPTA",
    "Camera di protezione del Tribunale d'appello del Cantone Ticino": "TI_CPTRAP",
    "Tribunale amministrativo del Cantone dei Grigioni": "GR_VG",
    "Tribunale amministrativo federale": "CH_BVGE"
  }
}