{"id": 243243, "text": "Vu : l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral 4A_503/2017 du 13 f\u00e9vrier 2018, par lequel le tribunal a statu\u00e9 sur le recours en mati\u00e8re civile du demandeur et mis fin au litige qui divisait les parties; la demande de r\u00e9vision introduite par le demandeur, dirig\u00e9e contre cet arr\u00eat; ", "legal_area": "civil_law", "date": 2018, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=21&from_date=08.03.2018&to_date=27.03.2018&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=207&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F20-03-2018-4F_10-2018&number_of_ranks=502", "considerations": "Consid\u00e9rant : Qu'\u00e0 l'appui de cette demande de r\u00e9vision, son auteur persiste \u00e0 discuter le litige des parties et \u00e0 critiquer l'arr\u00eat cantonal de derni\u00e8re instance; Que les moyens ainsi soumis au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne s'inscrivent dans aucun des cas de r\u00e9vision d'un arr\u00eat de ce tribunal pr\u00e9vus par les art. 121 \u00e0 123 de la loi sur le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (LTF); Que la demande de r\u00e9vision est par cons\u00e9quent irrecevable; Que dans un litige ant\u00e9rieur, le demandeur a de mani\u00e8re r\u00e9p\u00e9titive introduit de nombreuses demandes de r\u00e9vision, toutes irrecevables (arr\u00eats 4F_9/2013 du 30 juillet 2013, 4F_13/2013 du 21 octobre 2013, 4F_19/2013 du 20 d\u00e9cembre 2013 et 4F_13/2015 du 23 septembre 2015); Que dans la pr\u00e9sente affaire, une \u00e9ventuelle demande de r\u00e9vision suppl\u00e9mentaire sera class\u00e9e sans plus de formalit\u00e9s; Qu'une demande d'assistance judiciaire est jointe \u00e0 la demande de r\u00e9vision; Que la proc\u00e9dure nouvellement entreprise devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait manifestement d\u00e9pourvue de chances de succ\u00e8s; Que l'assistance judiciaire ne saurait donc \u00eatre accord\u00e9e conform\u00e9ment \u00e0 l'art. 64 al. 1 LTF; Qu'une demande d'effet suspensif est \u00e9galement jointe \u00e0 la demande de r\u00e9vision; Qu'il n'est pas n\u00e9cessaire de statuer sur cette requ\u00eate car le pr\u00e9sent arr\u00eat met fin \u00e0 la cause; Que le demandeur doit acquitter l'\u00e9molument judiciaire \u00e0 percevoir par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral; Que l'adverse partie n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 proc\u00e9der; Qu'il ne lui sera donc pas allou\u00e9 de d\u00e9pens. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande d'assistance judiciaire est rejet\u00e9e. 2. La demande de r\u00e9vision est irrecevable. 3. Le demandeur acquittera un \u00e9molument judiciaire de 500 francs. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et au Tribunal cantonal du canton de Vaud. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 289899, "text": "Faits : A. Par arr\u00eat du 25 mars 2019 (6B_378/2019), le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 irrecevable le recours form\u00e9 par X._ contre l'arr\u00eat de la Chambre des recours p\u00e9nale du Tribunal cantonal du 18 f\u00e9vrier 2019. B. X._ d\u00e9pose une demande de \"reconsid\u00e9ration\" concernant l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral du 25 mars 2019, en concluant en substance \u00e0 son annulation. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2019, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=44&from_date=02.05.2019&to_date=21.05.2019&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=435&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F03-05-2019-6F_19-2019&number_of_ranks=462", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Malgr\u00e9 le terme de \"reconsid\u00e9ration\", employ\u00e9 par le requ\u00e9rant, on comprend que celui-ci souhaite obtenir la r\u00e9vision de l'arr\u00eat du 25 mars 2019. 1.1. La r\u00e9vision d'un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral peut notamment \u00eatre demand\u00e9e si les dispositions concernant la composition du tribunal ou la r\u00e9cusation n'ont pas \u00e9t\u00e9 observ\u00e9es (art. 121 let. a LTF). Le requ\u00e9rant ne se r\u00e9f\u00e8re pas express\u00e9ment \u00e0 cette disposition. Il pr\u00e9tend cependant que le Pr\u00e9sident de la Cour de droit p\u00e9nal Christian Denys, qui a prononc\u00e9 l'arr\u00eat du 25 mars 2019, se serait \"veng\u00e9\" de lui en d\u00e9clarant son recours irrecevable, en raison des accusations de \"corruption\" qu'il indique avoir port\u00e9es \u00e0 son encontre dans une lettre. Il convient ainsi de consid\u00e9rer l'\u00e9criture du requ\u00e9rant comme une demande de r\u00e9vision fond\u00e9e sur l'art. 121 let. a LTF. 1.2. Selon l'art. 34 al. 1 LTF, les juges et les greffiers se r\u00e9cusent s'ils ont un int\u00e9r\u00eat personnel dans la cause (let. a), s'ils ont agi dans la m\u00eame cause \u00e0 un autre titre, notamment comme membre d'une autorit\u00e9, comme conseil d'une partie, comme expert ou comme t\u00e9moin (let. b), s'ils sont li\u00e9s par les liens du mariage ou du partenariat enregistr\u00e9 ou font durablement m\u00e9nage commun avec une partie, son mandataire ou une personne qui a agi dans la m\u00eame cause comme membre de l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (let. c), s'ils sont parents ou alli\u00e9s en ligne directe ou, jusqu'au troisi\u00e8me degr\u00e9 inclus, en ligne collat\u00e9rale avec une partie, son mandataire ou une personne qui a agi dans la m\u00eame cause comme membre de l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (let. d), s'ils pouvaient \u00eatre pr\u00e9venus de toute autre mani\u00e8re, notamment en raison d'une amiti\u00e9 \u00e9troite ou d'une inimiti\u00e9 personnelle avec une partie ou son mandataire (let. e). 1.3. En l'esp\u00e8ce, le requ\u00e9rant soutient que le Pr\u00e9sident de la Cour de droit p\u00e9nal Christian Denys aurait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9venu \u00e0 son encontre. Son argumentation rel\u00e8ve de la pure conjecture, puisque l'int\u00e9ress\u00e9 se borne \u00e0 supposer que le Pr\u00e9sident de la Cour de droit p\u00e9nal Christian Denys aurait perdu son impartialit\u00e9 en raison d'accusations de \"corruption\" que le requ\u00e9rant explique avoir prof\u00e9r\u00e9es \u00e0 l'occasion d'un courrier du 4 mars 2019 qu'il lui avait adress\u00e9. Ce faisant, le requ\u00e9rant ne pr\u00e9sente aucun indice propre \u00e0 rendre vraisemblable l'existence d'une quelconque pr\u00e9vention \u00e0 son encontre. Au demeurant, on ne saurait admettre qu'un justiciable puisse, par un acte unilat\u00e9ral - ainsi l'envoi d'une lettre dont le contenu serait suppos\u00e9ment d\u00e9sagr\u00e9able pour le magistrat destinataire -, cr\u00e9er une situation lui permettant par la suite d'obtenir syst\u00e9matiquement la r\u00e9cusation de l'int\u00e9ress\u00e9. Le requ\u00e9rant n'\u00e9tablit donc nullement que la cause 6B_378/2019 aurait \u00e9t\u00e9 tranch\u00e9e au m\u00e9pris d'un motif de r\u00e9cusation. La demande de r\u00e9vision se r\u00e9v\u00e8le mal fond\u00e9e sur ce point. Il est rappel\u00e9 que les membres d'un coll\u00e8ge ayant rendu un arr\u00eat peuvent valablement statuer sur la demande de r\u00e9vision de celui-ci (cf. arr\u00eats 6F_2/2019 du 12 mars 2019 consid. 1.3 et les r\u00e9f\u00e9rences cit\u00e9es). Compte tenu de l'inconsistance de l'argumentation du requ\u00e9rant concernant les motifs qui auraient d\u00fb, selon lui, conduire \u00e0 la r\u00e9cusation du Pr\u00e9sident de la Cour de droit p\u00e9nal Christian Denys, ce dernier peut prendre part au pr\u00e9sent arr\u00eat. 1.4. Pour le reste, on cherche en vain, dans le m\u00e9moire du requ\u00e9rant, une argumentation qui pourrait \u00eatre rattach\u00e9e \u00e0 un autre motif de r\u00e9vision au sens des art. 121 ss LTF. L'argumentation de l'int\u00e9ress\u00e9 est ainsi irrecevable dans la mesure o\u00f9 elle vise \u00e0 rediscuter l'arr\u00eat du 18 f\u00e9vrier 2019, voire les d\u00e9cisions ant\u00e9rieures ayant conduit au prononc\u00e9 dudit arr\u00eat. 2. La demande de r\u00e9vision doit \u00eatre rejet\u00e9e dans la mesure o\u00f9 elle est recevable. Le requ\u00e9rant, qui succombe, supportera les frais judiciaires, qui seront fix\u00e9s en tenant compte de sa situation financi\u00e8re, laquelle n'appara\u00eet pas favorable (art. 65 al. 2 et 66 al. 1 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande de r\u00e9vision est rejet\u00e9e dans la mesure o\u00f9 elle est recevable. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 1'200 francs, sont mis \u00e0 la charge du requ\u00e9rant. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et au Tribunal cantonal du canton de Vaud, Chambre des recours p\u00e9nale. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 243797, "text": "Vu : le jugement de la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, du 1er septembre 2015, notifi\u00e9 le 7 septembre 2015 \u00e0 A._ (Suivi des envois de la Poste n\u00b0 xxx), le recours interjet\u00e9 par A._ le 12 octobre 2015 (timbre postal, Suivi des envois n\u00b0 yyy) contre ce jugement, ainsi que ses \u00e9critures ult\u00e9rieures d\u00e9pos\u00e9es les 19 et 24 octobre 2015, ", "legal_area": "social_law", "date": 2015, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=11&from_date=10.10.2015&to_date=29.10.2015&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=105&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F27-10-2015-9C_748-2015&number_of_ranks=440", "considerations": "consid\u00e9rant : que le recours n'a pas \u00e9t\u00e9 interjet\u00e9 dans le d\u00e9lai de trente jours pr\u00e9vu par l'art. 100 al. 1 LTF, \u00e9chu le 7 octobre 2015 selon les art. 44 \u00e0 48 LTF, qu'au d\u00e9but de son m\u00e9moire de recours, le recourant expose que son retard est d\u00fb aux vacances qu'il a prises de Saint-Gall \u00e0 Schaffhouse, du 11 septembre au 9 octobre 2015, lesquelles auraient \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es au D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de Justice et Police, que dans ses explications, le recourant n'all\u00e8gue et ne d\u00e9montre toutefois pas qu'il aurait \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 de d\u00e9poser son m\u00e9moire \u00e0 temps \u00e0 la Poste suisse, que la demande, implicite, de restitution du d\u00e9lai de recours (art. 50 al. 1 LTF) est d\u00e8s lors d\u00e9pourvue de fondement et doit \u00eatre rejet\u00e9e, que pour le surplus, le recours doit indiquer, entre autres exigences, les conclusions, les motifs et les moyens de preuve, en exposant succinctement en quoi l'acte attaqu\u00e9 est contraire au droit (art. 42 al. 1 et 2 LTF), que pour satisfaire \u00e0 l'obligation de motiver, le recourant doit discuter les motifs de la d\u00e9cision entreprise et indiquer pr\u00e9cis\u00e9ment en quoi il estime que l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente a m\u00e9connu le droit, de telle sorte qu'on comprenne clairement, \u00e0 la lecture de son expos\u00e9, quelles r\u00e8gles de droit auraient \u00e9t\u00e9, selon lui, transgress\u00e9es par la juridiction de premi\u00e8re instance (ATF 134 II 244 consid. 2.1 p. 245 sv., 134 V 53 consid. 3.3 p. 60), que dans son m\u00e9moire, le recourant ne pr\u00e9sente aucune argumentation dont le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pourrait d\u00e9duire en quoi les constatations des premiers juges seraient manifestement inexactes (au sens de l'art. 97 al. 1 LTF), ou en quoi l'acte attaqu\u00e9 serait contraire au droit (art. 95 let. a LTF), que le recours doit \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 irrecevable selon la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e de l'art. 108 al. 1 let. a, b et al. 2 LTF, qu'en application de l'art. 66 al. 1, 2\u00e8me phrase, LTF, il convient de renoncer \u00e0 la perception des frais judiciaires, ", "ruling": "par ces motifs, le Juge unique prononce : 1. La demande de restitution du d\u00e9lai de recours est rejet\u00e9e. 2. Le recours est irrecevable. 3. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 276353, "text": "Vu : le jugement d'irrecevabilit\u00e9 pour cause de tardivet\u00e9 que la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, a rendu le 1 er octobre 2018 dans la cause opposant A._ \u00e0 l'Office de l'assurance-invalidit\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve, le recours interjet\u00e9 contre ce jugement par A._ le 10 d\u00e9cembre 2018, l'\u00e9criture compl\u00e9mentaire d\u00e9pos\u00e9e le 3 janvier 2019, avec diverses annexes, ", "legal_area": "social_law", "date": 2019, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=30&from_date=02.01.2019&to_date=21.01.2019&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=293&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F08-01-2019-9C_860-2018&number_of_ranks=369", "considerations": "consid\u00e9rant : que le jugement attaqu\u00e9 du 1 er octobre 2018 a \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 sous pli recommand\u00e9 le 3 octobre 2018 et son destinataire avis\u00e9 le jour suivant afin de le retirer \u00e0 la Poste (cf. Suivi des envois de la Poste n\u00b0 xxx), que ce jugement est r\u00e9put\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 re\u00e7u au plus tard sept jours apr\u00e8s la premi\u00e8re tentative infructueuse de distribution (art. 44 al. 2 LTF), soit le 11 octobre 2018, que le d\u00e9lai de recours de trente jours (art. 100 al. 1 LTF) est parvenu \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 12 novembre 2018, si bien que le d\u00e9p\u00f4t du recours, le 10 d\u00e9cembre 2018 (cf. timbre postal), est intervenu tardivement, qu'il en va de m\u00eame de l'\u00e9criture compl\u00e9mentaire d\u00e9pos\u00e9e le 3 janvier 2019, qu'\u00e0 cet \u00e9gard, le recourant reconna\u00eet que son recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est \u00e9galement tardif, mais il invoque la scl\u00e9rose en plaques dont il est atteint, les soins dont il b\u00e9n\u00e9ficie, et le fait qu'il ne peut pas \u00e9crire lui-m\u00eame ses courriers, que dans la mesure o\u00f9 ces explications constituent une demande de restitution du d\u00e9lai de recours au sens de l'art. 50 al. 1 LTF, elle est infond\u00e9e, car le recourant ne d\u00e9montre pas qu'il aurait \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9, sans faute de sa part, de mandater \u00e0 temps un tiers pour recourir contre le jugement du 1 er octobre 2018 (cf. arr\u00eat 6F_10/2009 du 24 juillet 2009; JEAN-MAURICE FR\u00c9SARD, Commentaire de la LTF, 2 e \u00e9d., n. 8 ad art. 50), que pour le surplus, le recourant n'expose pas, m\u00eame succinctement, en quoi l'acte attaqu\u00e9 serait contraire au droit dans la mesure o\u00f9 la juridiction cantonale a elle aussi refus\u00e9 de restituer le d\u00e9lai du recours cantonal (art. 41 LPGA) et l'a d\u00e9clar\u00e9 irrecevable (art. 56 et 60 LPGA), de sorte que le recours ne satisfait pas aux conditions de l'art. 42 al. 1 et 2 LTF, que le recours \u00e9tant irrecevable, la cause sera liquid\u00e9e selon la proc\u00e9dure simplifi\u00e9e de l'art. 108 al. 1 let. a LTF, qu'en application de l'art. 66 al. 1, 2 \u00e8me phrase, LTF, il convient de renoncer \u00e0 la perception des frais judiciaires, ", "ruling": "par ces motifs, la Pr\u00e9sidente prononce : 1. La demande de restitution du d\u00e9lai de recours est rejet\u00e9e. 2. Le recours est irrecevable. 3. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 267148, "text": "Vu : l'ordonnance du 28 novembre 2014 de la Cour de droit p\u00e9nal du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (6B_596/2014), qui d\u00e9signe Me Julien Gafner, avocat \u00e0 Lausanne, en qualit\u00e9 de d\u00e9fenseur d'office de X._, l'arr\u00eat du 23 d\u00e9cembre 2014 de cette m\u00eame cour (6B_596/2014), qui a omis, par inadvertance, d'allouer \u00e0 Me Julien Gafner une indemnit\u00e9 d'honoraires d'avocat d'office, vu la lettre du 20 f\u00e9vrier 2015, par laquelle Me Julien Gafner d\u00e9pose sa note de frais et d'honoraires, ", "legal_area": "penal_law", "date": 2015, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=32&from_date=24.03.2015&to_date=12.04.2015&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=319&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F25-03-2015-6G_1-2015&number_of_ranks=374", "considerations": "consid\u00e9rant : que, selon l'art. 129 al. 1 LTF, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral interpr\u00e8te ou rectifie l'arr\u00eat, si son dispositif est peu clair, incomplet ou \u00e9quivoque, ou si ses \u00e9l\u00e9ments sont contradictoires entre eux ou avec les motifs, ou s'il contient des erreurs de r\u00e9daction ou de calcul, que, selon l'art. 64 al. 2 LTF, l'avocat d\u00e9sign\u00e9 d'office a droit \u00e0 une indemnit\u00e9 appropri\u00e9e vers\u00e9e par la caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour autant que les d\u00e9pens allou\u00e9s ne couvrent pas ses honoraires, qu'en cons\u00e9quence, il y a lieu de compl\u00e9ter le dispositif de l'arr\u00eat pr\u00e9cit\u00e9 par un chiffre 3bis qui pr\u00e9voit que \"la Caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral versera \u00e0 Me Julien Gafner une indemnit\u00e9 de 2000 fr. \u00e0 titre d'honoraires d'avocat d'office \", qu'il n'y a pas lieu de percevoir des frais judiciaires, car la n\u00e9cessit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 la rectification demand\u00e9e fait suite \u00e0 une inadvertance de l'autorit\u00e9 de recours f\u00e9d\u00e9rale, qu'aucun d\u00e9pens ne sera allou\u00e9 pour la pr\u00e9sente proc\u00e9dure, car le requ\u00e9rant ne s'est signal\u00e9 que par une simple lettre de son conseil. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande de rectification est admise. 2. Il y a lieu de compl\u00e9ter le dispositif de l'arr\u00eat 6B_596/2014 par un chiffre 3bis qui pr\u00e9voit que \"la Caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral versera \u00e0 Me Julien Gafner une indemnit\u00e9 de 2000 fr. \u00e0 titre d'honoraires d'avocat d'office \", 3. Il n'est pas per\u00e7u de frais ni allou\u00e9 de d\u00e9pens. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Cour d'appel p\u00e9nale du Tribunal cantonal du canton de Vaud. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 252137, "text": "Faits : A. Par acte du 10 ao\u00fbt 2016, X._ d\u00e9clare \" faire appel \" de l'arr\u00eat 6B_696/2016 du 18 juillet 2016, par lequel le Pr\u00e9sident de la Cour de droit p\u00e9nal du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 irrecevable, faute de toute motivation pertinente (art. 42 al. 2 et 108 al. 1 let. b LTF), le recours interjet\u00e9 par l'int\u00e9ress\u00e9 le 20 juin 2016 contre un arr\u00eat de la Cour d'appel p\u00e9nal du Tribunal cantonal fribourgeois du 30 mai 2016. X._ demande, par ailleurs, le \" d\u00e9sistement \" du juge f\u00e9d\u00e9ral ayant statu\u00e9. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2017, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=6&from_date=22.04.2017&to_date=11.05.2017&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=54&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F10-05-2017-6F_5-2016&number_of_ranks=367", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. A l'appui de sa demande de r\u00e9cusation, X._ reproche exclusivement au juge ayant statu\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment de n'avoir pas fait application de l'art. 42 al. 5 LTF. La seule participation \u00e0 une proc\u00e9dure ant\u00e9rieure devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne fonde pas un motif de r\u00e9cusation (art. 34 al. 2 LTF). Par ailleurs, dans l'arr\u00eat 6B_696/2016, l'irrecevabilit\u00e9 du recours en mati\u00e8re p\u00e9nale ne d\u00e9coulait pas d'un vice rem\u00e9diable, tel le d\u00e9faut de signature (art. 42 al. 5 LTF), mais d'un d\u00e9faut complet de motivation topique, qui ne conf\u00e8re pas un droit au justiciable d'obtenir un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire pour compl\u00e9ter ou corriger la motivation d'un recours (arr\u00eat 4A_659/2011 du 7 d\u00e9cembre 2011 consid. 5) et, de toute mani\u00e8re, une mauvaise application du droit ne saurait, \u00e0 elle seule, constituer un motif de r\u00e9cusation. Il s'ensuit que la demande de r\u00e9cusation est manifestement mal fond\u00e9e. 2. X._ d\u00e9clare \" faire appel \". Une telle voie de droit n'est pas ouverte au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. On peut, tout au plus, consid\u00e9rer qu'il demande la r\u00e9vision de la d\u00e9cision f\u00e9d\u00e9rale pr\u00e9c\u00e9dente. Demandant la restitution d'un fusil d'assaut et de valeurs, ainsi que le remboursement d'une paire de lunettes, X._ ne prend aucune conclusion en r\u00e9vision pertinente au regard de la d\u00e9cision d'irrecevabilit\u00e9 qu'il critique. Invoquant un d\u00e9ni de justice en relation avec le reproche qui lui a \u00e9t\u00e9 adress\u00e9 d'avoir tenu des propos inconvenants, ses d\u00e9veloppements s'\u00e9puisent en critiques dirig\u00e9es contre la d\u00e9cision cantonale du 18 juillet 2016 et les d\u00e9cisions ant\u00e9rieures. X._ ne d\u00e9montre, non seulement, la r\u00e9alisation d'aucun des motifs de r\u00e9vision pr\u00e9vus par les art. 121 ss LTF. En se limitant, pour l'essentiel, \u00e0 reprendre les d\u00e9veloppements du pr\u00e9c\u00e9dent recours qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 irrecevable, sa d\u00e9marche appara\u00eet manifestement abusive. X._ est inform\u00e9 que de nouvelles demandes de r\u00e9vision de l'arr\u00eat 6B_696/2016 ou de la pr\u00e9sente d\u00e9cision seront class\u00e9es sans suite. 3. X._ succombe. Il supporte les frais de la proc\u00e9dure (art. 65 al. 2 et 66 al. 1 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande de r\u00e9cusation est rejet\u00e9e. 2. La demande de r\u00e9vision est irrecevable. 3. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 2000 fr., sont mis \u00e0 la charge du recourant. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et au Tribunal cantonal de l'Etat de Fribourg, Cour d'appel p\u00e9nal. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 285181, "text": "Faits : A. Par arr\u00eat du 17 novembre 2020 (6B_1238/2020), le Pr\u00e9sident de la Cour de droit p\u00e9nal du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 irrecevable le recours d\u00e9pos\u00e9 au nom de A._ par Me B._, au motif que ce dernier n'avait pas - dans le d\u00e9lai au 9 novembre 2020 qui lui avait \u00e9t\u00e9 imparti par l'ordonnance du 28 octobre 2020 - fourni une procuration justifiant de ses pouvoirs. B. A._, par l'interm\u00e9diaire de Me B._, demande la restitution du d\u00e9lai imparti pour produire une procuration, tout en produisant, en annexe \u00e0 son \u00e9criture, une procuration. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2020, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=11&from_date=16.11.2020&to_date=05.12.2020&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=103&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F02-12-2020-6F_42-2020&number_of_ranks=534", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. 1.1. Aux termes de l'art. 50 LTF, si, pour un autre motif qu'une notification irr\u00e9guli\u00e8re, la partie ou son mandataire a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'agir dans le d\u00e9lai fix\u00e9 sans avoir commis de faute, le d\u00e9lai est restitu\u00e9 pour autant que la partie en fasse la demande, avec indication du motif, dans les 30 jours \u00e0 compter de celui o\u00f9 l'emp\u00eachement a cess\u00e9; l'acte omis doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 dans ce d\u00e9lai (al. 1). La restitution peut aussi \u00eatre accord\u00e9e apr\u00e8s la notification de l'arr\u00eat, qui est alors annul\u00e9 (al. 2). M\u00eame si elle a des effets comparables, la restitution d'un d\u00e9lai apr\u00e8s la notification de l'arr\u00eat ne rel\u00e8ve pas de la r\u00e9vision mais vise \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 la correction d'une omission (arr\u00eats 2F_6/2020 du 16 juillet 2020 consid. 3; 9F_13/2019 du 10 septembre 2019 consid. 1.1; 6F_33/2018 du 31 octobre 2018 consid. 1.1). La restitution d'un d\u00e9lai au sens de l'art. 50 al. 1 LTF suppose l'existence d'un emp\u00eachement d'agir dans le d\u00e9lai fix\u00e9, lequel doit \u00eatre non fautif. La question de la restitution du d\u00e9lai ne se pose pas dans l'\u00e9ventualit\u00e9 o\u00f9 la partie ou son mandataire n'ont pas \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s d'agir \u00e0 temps. C'est le cas notamment lorsque l'inaction r\u00e9sulte d'une faute, d'un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 ou d'une erreur. En d'autres termes, il y a emp\u00eachement d'agir dans le d\u00e9lai au sens de l'art. 50 al. 1 LTF lorsqu'aucun reproche ne peut \u00eatre formul\u00e9 \u00e0 l'encontre de la partie ou de son mandataire (arr\u00eats 2F_6/2020 pr\u00e9cit\u00e9 consid. 3; 2F_4/2020 du 14 avril 2020 consid. 3). 1.2. En l'esp\u00e8ce, le requ\u00e9rant explique que la \"situation li\u00e9e au COVID-19\" a occasionn\u00e9, \"au sein des \u00e9tudes\", des \"mesures de r\u00e9organisation\" prises en urgence \"pour assurer, notamment, le respect, respectivement le report \u00e9ventuel des d\u00e9lais\". Il ajoute que, en raison de l'absence d'une partie du personnel de l'\u00e9tude de son avocat, la procuration - dat\u00e9e du 23 octobre 2020 et jointe \u00e0 la requ\u00eate de restitution de d\u00e9lai - n'aurait pu \u00eatre adress\u00e9e au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Le requ\u00e9rant pr\u00e9cise encore que l'activit\u00e9 du secr\u00e9tariat de l'\u00e9tude de son avocat a d\u00fb \u00eatre r\u00e9organis\u00e9e en urgence en raison de la seconde vague de l'\u00e9pid\u00e9mie, pour fonctionner principalement par t\u00e9l\u00e9travail, avant d'indiquer ce qui suit : \"Les mesures n\u00e9cessaires pour assurer le suivi des agendas et des d\u00e9lais \u00e0 distance, ainsi que pour \u00e9quiper le personnel des outils informatiques n\u00e9cessaires ont pris plusieurs jours. Durant cette p\u00e9riode, d'importants probl\u00e8mes de connexion \u00e0 distance ont \u00e9t\u00e9 rencontr\u00e9s. Y compris pour [l'avocat du recourant], ce qui explique tr\u00e8s certainement le non report du d\u00e9lai.\" Ces explications ne permettent pas de saisir ce qui aurait concr\u00e8tement pu emp\u00eacher le requ\u00e9rant de produire la procuration litigieuse - dat\u00e9e du 23 octobre 2020 et dont on ignore \u00e0 quelle moment elle a pu parvenir en mains de l'avocat - dans le d\u00e9lai imparti au 9 novembre 2020. On ne comprend pas davantage quelle contrainte ou \u00e9v\u00e9nement particulier aurait emp\u00each\u00e9 l'avocat en question de solliciter un report dudit d\u00e9lai - conform\u00e9ment \u00e0 l'art. 47 al. 2 LTF - si la procuration ne pouvait \u00eatre adress\u00e9e au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral en temps voulu. Par ailleurs, pour autant que le requ\u00e9rant entende se pr\u00e9valoir d'un probl\u00e8me d'organisation de son avocat, de l'\u00e9tude ou du secr\u00e9tariat de celui-ci, l'int\u00e9ress\u00e9 \u00e9voque tout au plus une faute ou une erreur, qui ne peut justifier la restitution d'un d\u00e9lai au sens de l'art. 50 LTF (cf. consid. 1.1 supra). Quelles que fussent les d\u00e9sagr\u00e9ments li\u00e9s \u00e0 la situation sanitaire et aux contingences professionnelles en r\u00e9sultant, on ne saurait consid\u00e9rer que l'avocat pourrait purement laisser passer un d\u00e9lai sans essuyer aucun reproche. Le requ\u00e9rant admet d'ailleurs que les mesures urgentes de r\u00e9organisation de l'\u00e9tude visaient prioritairement \u00e0 assurer le respect des d\u00e9lais judiciaires, sans pr\u00e9tendre qu'un tel objectif n'aurait pas \u00e9t\u00e9 atteignable. Pour le reste, le requ\u00e9rant indique qu'il avait \u00e9t\u00e9 assist\u00e9 par son avocat - lequel avait agi en qualit\u00e9 de d\u00e9fenseur d'office - durant la proc\u00e9dure cantonale, qu'il s'agissait d'un cas de d\u00e9fense obligatoire et qu'une d\u00e9signation de l'int\u00e9ress\u00e9 en tant que conseil d'office aurait \u00e9t\u00e9 en tous les cas justifi\u00e9e dans la proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale. Il perd de vue que, comme l'a r\u00e9cemment rappel\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la LTF ne conna\u00eet pas l'institution de la d\u00e9fense obligatoire au sens des art. 130 s. CPP (cf. arr\u00eat 6B_639/2020 du 15 septembre 2020 consid. 1.2 destin\u00e9 \u00e0 la publication). L'existence d'un mandat d'office au stade des instances cantonales ne saurait en aucun cas permettre \u00e0 l'avocat d'agir - devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral - sans justifier de ses pouvoirs au moyen d'un procuration, eu \u00e9gard \u00e0 l'art. 40 al. 2 LTF. Les conditions d'une restitution du d\u00e9lai au sens de l'art. 50 LTF ne sont d\u00e8s lors pas remplies. 2. Il peut \u00eatre exceptionnellement renonc\u00e9 \u00e0 percevoir des frais judiciaires (art. 66 al. 1 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande de restitution du d\u00e9lai fix\u00e9 dans l'ordonnance du 28 octobre 2020 est rejet\u00e9e. 2. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Cour d'appel p\u00e9nale du Tribunal cantonal du canton de Vaud. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 277675, "text": "Faits : A. Par arr\u00eat du 11 octobre 2018 (6B_914/2018), le Pr\u00e9sident de la Cour de droit p\u00e9nal du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 irrecevable le recours d\u00e9pos\u00e9 au nom de A._ par Me B._, au motif que cette derni\u00e8re n'avait pas - dans le d\u00e9lai au 2 octobre 2018 qui lui avait \u00e9t\u00e9 imparti par l'ordonnance du 19 septembre 2018 - fourni une procuration justifiant de ses pouvoirs. B. A._, par l'interm\u00e9diaire de Me B._, demande la restitution du d\u00e9lai imparti pour produire une procuration, tout en produisant, en annexe \u00e0 son \u00e9criture, une procuration. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2018, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=8&from_date=14.10.2018&to_date=02.11.2018&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=80&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F31-10-2018-6F_33-2018&number_of_ranks=445", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. 1.1. Aux termes de l'art. 50 LTF, si, pour un autre motif qu'une notification irr\u00e9guli\u00e8re, la partie ou son mandataire a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'agir dans le d\u00e9lai fix\u00e9 sans avoir commis de faute, le d\u00e9lai est restitu\u00e9 pour autant que la partie en fasse la demande, avec indication du motif, dans les 30 jours \u00e0 compter de celui o\u00f9 l'emp\u00eachement a cess\u00e9; l'acte omis doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 dans ce d\u00e9lai (al. 1). La restitution peut aussi \u00eatre accord\u00e9e apr\u00e8s la notification de l'arr\u00eat, qui est alors annul\u00e9 (al. 2). M\u00eame si elle a des effets comparables, la restitution d'un d\u00e9lai apr\u00e8s la notification de l'arr\u00eat ne rel\u00e8ve pas de la r\u00e9vision mais vise \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 la correction d'une omission (arr\u00eat 9F_1/2016 du 19 f\u00e9vrier 2016 et la r\u00e9f\u00e9rence cit\u00e9e). La restitution d'un d\u00e9lai au sens de l'art. 50 al. 1 LTF suppose l'existence d'un emp\u00eachement d'agir dans le d\u00e9lai fix\u00e9, lequel doit \u00eatre non fautif. La question de la restitution du d\u00e9lai ne se pose pas dans l'\u00e9ventualit\u00e9 o\u00f9 la partie ou son mandataire n'ont pas \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9s d'agir \u00e0 temps. C'est le cas notamment lorsque l'inaction r\u00e9sulte d'une faute, d'un choix d\u00e9lib\u00e9r\u00e9 ou d'une erreur. En d'autres termes, il y a emp\u00eachement d'agir dans le d\u00e9lai au sens de l'art. 50 al. 1 LTF lorsqu'aucun reproche ne peut \u00eatre formul\u00e9 \u00e0 l'encontre de la partie ou de son mandataire (arr\u00eats 6F_28/2018 du 17 octobre 2018 consid. 2; 6B_169/2018 du 17 avril 2018 consid. 2). 1.2. A l'appui de sa demande de restitution de d\u00e9lai, la requ\u00e9rante indique que son avocate a r\u00e9clam\u00e9 une procuration \u00e0 sa curatrice et a tent\u00e9 de joindre celle-ci \u00e0 plusieurs reprises, sans succ\u00e8s jusqu'au 6 octobre 2018, date \u00e0 laquelle la procuration a finalement \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e. Elle indique en outre les motifs pour lesquels sa curatrice aurait \u00e9t\u00e9 trop occup\u00e9e - jusqu'\u00e0 la date pr\u00e9cit\u00e9e - pour r\u00e9pondre \u00e0 son avocate. Cette argumentation est d\u00e9nu\u00e9e de pertinence. En effet, lorsque la partie a un mandataire, seul l'emp\u00eachement de celui-ci peut \u00eatre pris en consid\u00e9ration (cf. arr\u00eat 4F_15/2017 du 30 novembre 2017 consid. 3.2.1 et les r\u00e9f\u00e9rences cit\u00e9es). Or, la requ\u00e9rante ne pr\u00e9tend nullement que son avocate aurait \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9e, en constatant l'absence de r\u00e9ponse de la part de sa curatrice, de r\u00e9clamer - au plus tard le dernier jour du d\u00e9lai fix\u00e9 par l'ordonnance du 19 septembre 2018 - la prolongation dudit d\u00e9lai. Une telle attitude, diligente, aurait par la suite permis \u00e0 l'avocate de produire la procuration du 6 octobre 2018 sans laisser s'\u00e9couler le d\u00e9lai imparti. Les conditions d'une restitution du d\u00e9lai au sens de l'art. 50 al. 1 LTF ne sont d\u00e8s lors pas remplies. 2. La requ\u00e9rante, qui succombe, supportera les frais judiciaires (art. 66 al. 1 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande de restitution du d\u00e9lai fix\u00e9 dans l'ordonnance du 19 septembre 2018 est rejet\u00e9e. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 1'200 fr., sont mis \u00e0 la charge de la requ\u00e9rante. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Cour d'appel p\u00e9nale du Tribunal cantonal du canton de Vaud. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 255954, "text": "Vu : l'arr\u00eat du 19 janvier 2016 (9C_914/2015), par lequel le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9clar\u00e9 irrecevable le recours de A._ contre un jugement de la Cour des assurances sociales du Tribunal cantonal du canton de Vaud du 28 octobre 2015, au motif que le recourant n'avait pas produit de procuration sign\u00e9e, nonobstant l'avertissement contenu dans l'ordonnance du 9 d\u00e9cembre 2015, l'\u00e9criture post\u00e9e le 1 er f\u00e9vrier 2016, par laquelle A._ demande la restitution du d\u00e9lai imparti dans l'ordonnance du 9 d\u00e9cembre 2015, ainsi que la reprise de la cause 9C_914/2015, la procuration sign\u00e9e que le requ\u00e9rant joint \u00e0 sa demande, ", "legal_area": "social_law", "date": 2016, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=20&from_date=07.02.2016&to_date=26.02.2016&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=197&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F19-02-2016-9F_1-2016&number_of_ranks=482", "considerations": "consid\u00e9rant : qu'en vertu de l'art. 50 al. 1 LTF, si, pour un autre motif qu'une notification irr\u00e9guli\u00e8re, la partie ou son mandataire a \u00e9t\u00e9 emp\u00each\u00e9 d'agir dans le d\u00e9lai fix\u00e9 sans avoir commis de faute, le d\u00e9lai est restitu\u00e9 pour autant que la partie en fasse la demande, avec indication du motif, dans les 30 jours \u00e0 compter de celui o\u00f9 l'emp\u00eachement a cess\u00e9; l'acte omis doit \u00eatre ex\u00e9cut\u00e9 dans ce d\u00e9lai, que d'apr\u00e8s l'art. 50 al. 2 LTF, la restitution peut aussi \u00eatre accord\u00e9e apr\u00e8s la notification de l'arr\u00eat, qui est alors annul\u00e9, que m\u00eame si elle a des effets comparables, la restitution apr\u00e8s la notification de l'arr\u00eat ne rel\u00e8ve pas de la r\u00e9vision mais vise \u00e0 proc\u00e9der \u00e0 la correction d'une omission (JEAN-MAURICE FR\u00c9SARD, in Commentaire de la LTF, 2\u00e8me \u00e9d., 2014, n\u00b0 20 ad art. 50 LTF), qu'\u00e0 l'appui de sa demande de restitution du d\u00e9lai, le conseil du requ\u00e9rant all\u00e8gue qu'il n'a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de faire signer la procuration \u00e0 son client en raison de d\u00e9faillances informatiques qui ont court-circuit\u00e9 les courriels \u00e9lectroniques \u00e9chang\u00e9s entre son mandant et lui-m\u00eame, que, de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, une d\u00e9faillance dans l'organisation interne de l'avocat telle que des probl\u00e8mes informatiques ne constitue pas un emp\u00eachement non fautif justifiant une restitution du d\u00e9lai (arr\u00eat 6B_1074/2015 du 19 novembre 2015 consid. 3.1.2), dans la mesure o\u00f9 il appartient au mandataire de faire preuve de toute la diligence n\u00e9cessaire pour s'assurer que les actes proc\u00e9duraux requis - en l'occurrence une procuration sign\u00e9e - soient d\u00fbment produits aupr\u00e8s de la juridiction concern\u00e9e, qu'en outre, s'il est possible qu'une panne informatique a interrompu le contact avec son client, le mandataire avait toutefois la possibilit\u00e9 d'y rem\u00e9dier en utilisant d'autres moyens de communication, tels que l'appel t\u00e9l\u00e9phonique ou le courrier postal, d'autant qu'il disposait du temps n\u00e9cessaire pour s'ex\u00e9cuter puisqu'un d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire jusqu'au 5 janvier 2016 lui avait \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 par ordonnance du 9 d\u00e9cembre 2015, que les conditions d'une restitution du d\u00e9lai au sens de l'art. 50 al. 1 LTF ne sont d\u00e8s lors pas remplies, qu'au vu de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, le recourant supportera les frais judiciaires (art. 66 al. 1 LTF), sans avoir droit \u00e0 des d\u00e9pens (art. 68 al. 1 LTF). ", "ruling": "par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande de restitution du d\u00e9lai fix\u00e9 dans l'ordonnance du 9 d\u00e9cembre 2015 est rejet\u00e9e. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 500 fr., sont mis \u00e0 la charge du requ\u00e9rant. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, au Tribunal cantonal du canton de Vaud, Cour des assurances sociales, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 256762, "text": "Faits : A. Le 22 juillet 2013, A.X._ a form\u00e9 une d\u00e9nonciation p\u00e9nale contre inconnu pour assassinat pr\u00e9tendument commis \u00e0 l'encontre de son fils, B.X._, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 27 mars 1991 \u00e0 l'h\u00f4pital de Sion. B. Le 26 ao\u00fbt 2013, l'Office r\u00e9gional du minist\u00e8re public du Valais central a rendu une ordonnance de non-entr\u00e9e en mati\u00e8re. C. Par ordonnance du 31 mars 2014, la Chambre p\u00e9nale du Tribunal cantonal valaisan a rejet\u00e9, dans la mesure o\u00f9 il \u00e9tait recevable, le recours form\u00e9 par A.X._ contre cette d\u00e9cision. D. A.X._ forme un recours en mati\u00e8re p\u00e9nale contre l'ordonnance du 31 mars 2014. Elle sollicite par ailleurs l'assistance judiciaire. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2015, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=12&from_date=04.03.2015&to_date=23.03.2015&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=115&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F18-03-2015-6B_456-2014&number_of_ranks=414", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. 1.1. Selon l'art. 81 al. 1 let. a et b ch. 5 LTF, la partie plaignante qui a particip\u00e9 \u00e0 la proc\u00e9dure de derni\u00e8re instance cantonale est habilit\u00e9e \u00e0 recourir au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, si la d\u00e9cision attaqu\u00e9e peut avoir des effets sur le jugement de ses pr\u00e9tentions civiles. Constituent de telles pr\u00e9tentions celles qui sont fond\u00e9es sur le droit civil et doivent en cons\u00e9quence \u00eatre d\u00e9duites ordinairement devant les tribunaux civils. Il s'agit principalement des pr\u00e9tentions en r\u00e9paration du dommage et du tort moral au sens des art. 41 ss CO. Selon l'art. 42 al. 1 LTF, il incombe \u00e0 la recourante d'all\u00e9guer les faits qu'elle consid\u00e8re comme propres \u00e0 fonder sa qualit\u00e9 pour recourir (ATF 138 III 537 consid. 1.2 p. 539; 133 II 353 consid. 1 p. 356). Lorsque le recours est dirig\u00e9 contre une d\u00e9cision de non-entr\u00e9e en mati\u00e8re ou de classement de l'action p\u00e9nale, la partie plaignante n'a pas n\u00e9cessairement d\u00e9j\u00e0 pris des conclusions civiles (ATF 137 IV 246 consid. 1.3.1 p. 248). Quand bien m\u00eame la partie plaignante aurait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9 des conclusions civiles (cf. art. 119 al. 2 let. b CPP), il n'en reste pas moins que le procureur qui refuse d'entrer en mati\u00e8re ou prononce un classement n'a pas \u00e0 statuer sur l'aspect civil (cf. art. 320 al. 3 CPP). Dans tous les cas, il incombe par cons\u00e9quent \u00e0 la partie plaignante d'expliquer dans son m\u00e9moire au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral quelles pr\u00e9tentions civiles elle entend faire valoir contre l'intim\u00e9. Comme il n'appartient pas \u00e0 la partie plaignante de se substituer au Minist\u00e8re public ou d'assouvir une soif de vengeance, la jurisprudence entend se montrer restrictive et stricte, de sorte que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'entre en mati\u00e8re que s'il ressort de fa\u00e7on suffisamment pr\u00e9cise de la motivation du recours que les conditions pr\u00e9cit\u00e9es sont r\u00e9alis\u00e9es, \u00e0 moins que l'on puisse le d\u00e9duire directement et sans ambigu\u00eft\u00e9 compte tenu notamment de la nature de l'infraction all\u00e9gu\u00e9e (arr\u00eat 6B_261/2014 du 4 d\u00e9cembre 2014 consid. 1.1 destin\u00e9 \u00e0 la publication; ATF 138 IV 186 consid. 1.4.1 p. 189; 137 IV 219 consid. 2.4 p. 222 s.). En l'esp\u00e8ce, il appert clairement qu'en cas de condamnation pour l'infraction d\u00e9nonc\u00e9e la recourante pourrait pr\u00e9tendre \u00e0 une indemnit\u00e9 pour tort moral. 1.2. L'art. 42 al. 1 LTF exige par ailleurs que le m\u00e9moire de recours indique les conclusions. Bien que la recourante ne prenne pas formellement de conclusions dans son m\u00e9moire, on comprend bien qu'elle demande que les autorit\u00e9s cantonales ouvrent une enqu\u00eate pour donner suite \u00e0 sa d\u00e9nonciation. 1.3. Conform\u00e9ment \u00e0 l'art. 54 al. 1 LTF, le pr\u00e9sent arr\u00eat sera rendu en fran\u00e7ais, langue de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, m\u00eame si le recours a \u00e9t\u00e9 libell\u00e9 en allemand, comme l'autorise l'art. 42 al. 1 LTF. 2. La d\u00e9cision attaqu\u00e9e est fond\u00e9e sur une double motivation, \u00e0 savoir d'une part la tardivet\u00e9 du recours d\u00e9pos\u00e9 devant la cour cantonale et d'autre part le fait que l'infraction d\u00e9nonc\u00e9e est de toute mani\u00e8re prescrite. 2.1. En vertu de l'art. 97 al. 1 let. a CP, l'action p\u00e9nale se prescrit par 30 ans si la peine maximale encourue est une peine privative de libert\u00e9 \u00e0 vie. Cette disposition reprend, sans la modifier, la teneur de l'ancien art. 70 al. 1 let. a CP, qui \u00e9tait entr\u00e9 en vigueur le 1er octobre 2002. Jusqu'\u00e0 cette date, l'action p\u00e9nale se prescrivait par vingt ans si l'infraction \u00e9tait passible de la r\u00e9clusion \u00e0 vie (prescription relative; ancien art. 70 CP). Ce d\u00e9lai \u00e9tait toutefois interrompu par tout acte d'instruction d'une autorit\u00e9 charg\u00e9e de la poursuite ou par toute d\u00e9cision du juge dirig\u00e9e contre l'auteur (ancien art. 72 ch. 2 al. 1 CP). A chaque interruption, un nouveau d\u00e9lai commen\u00e7ait \u00e0 courir, mais l'action p\u00e9nale \u00e9tait en tout cas prescrite lorsque le d\u00e9lai ordinaire \u00e9tait d\u00e9pass\u00e9 de moiti\u00e9 (prescription absolue; ancien art. 72 ch. 2 al. 2 CP). Lorsque l'acte d\u00e9lictueux a \u00e9t\u00e9 commis avant l'entr\u00e9e en vigueur du nouveau droit, la prescription de l'action p\u00e9nale est r\u00e9gie par l'ancien droit, \u00e0 moins que le nouveau ne soit plus favorable au pr\u00e9venu (art. 389 CP; ATF 130 IV 101 consid. 1 p. 102 et l'arr\u00eat cit\u00e9). En l'esp\u00e8ce, les faits sur lesquels la recourante fonde sa d\u00e9nonciation remontent au 27 mars 1991 et il ressort de l'ordonnance attaqu\u00e9e qu'il n'a \u00e9t\u00e9 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 aucun acte interruptif de la prescription au sens de l'ancien art. 72 ch. 2 CP. Les actes d\u00e9nonc\u00e9s sont donc prescrits depuis le 27 mars 2011 en application des anciennes dispositions r\u00e9gissant la prescription, qui sont plus favorables \u00e0 un \u00e9ventuel auteur que le d\u00e9lai de 30 ans pr\u00e9vu par l'art. 97 al. 1 let. a CP. 2.2. Le grief dirig\u00e9 par la recourante contre l'un des pans de la double motivation de la d\u00e9cision cantonale, qui suffit \u00e0 fonder celle-ci, est mal fond\u00e9. Il n'y a d\u00e8s lors pas lieu d'examiner la question de la tardivet\u00e9 du recours d\u00e9pos\u00e9 devant la cour cantonale, qui ne pourrait de toute mani\u00e8re pas conduire \u00e0 l'admission du pr\u00e9sent recours. 3. Le recours doit \u00eatre rejet\u00e9. Comme les conclusions \u00e9taient vou\u00e9es \u00e0 l'\u00e9chec, l'assistance judiciaire ne peut \u00eatre accord\u00e9e (art. 64 al. 1 LTF) et la recourante, qui succombe, supportera les frais de justice (art. 66 al. 1 LTF), \u00e9tant en outre pr\u00e9cis\u00e9 que la situation financi\u00e8re de la recourante n'appara\u00eet pas particuli\u00e8rement d\u00e9favorable au point de justifier une r\u00e9duction des frais. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est rejet\u00e9. 2. La requ\u00eate d'assistance judiciaire est rejet\u00e9e. 3. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 2'000 fr., sont mis \u00e0 la charge de la recourante. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Chambre p\u00e9nale du Tribunal cantonal valaisan. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 243145, "text": "Vu : l'arr\u00eat du 21 juin 2016 par lequel le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9, dans la mesure de sa recevabilit\u00e9, le recours en mati\u00e8re civile interjet\u00e9 par A.A._ contre l'arr\u00eat du 7 d\u00e9cembre 2015 de la Chambre civile du Tribunal cantonal valaisan confirmant la mainlev\u00e9e d\u00e9finitive, \u00e0 concurrence de 93'000 fr. plus int\u00e9r\u00eats \u00e0 3,6% du 1 er octobre 2006 au 31 juillet 2007 et \u00e0 5% d\u00e8s le 1er ao\u00fbt 2007 et \u00e0 concurrence de xxxx fr. avec int\u00e9r\u00eats \u00e0 5% d\u00e8s le 10 d\u00e9cembre 2014, de l'opposition form\u00e9e par A.A._ au commandement de payer (poursuite n o xxxx) notifi\u00e9 \u00e0 l'instance de B._ SA (5A_8/2016); la \" requ\u00eate en r\u00e9vision, interpr\u00e9tation et rectification au sens de l'art. 121 LTF \" du 16 septembre 2016 de A.A._; ", "legal_area": "civil_law", "date": 2016, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=20&from_date=13.11.2016&to_date=02.12.2016&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=192&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F24-11-2016-5F_15-2016&number_of_ranks=501", "considerations": "consid\u00e9rant : que, le 29 ao\u00fbt 2016, \u00e0 la suite de l'arr\u00eat de la Cour de c\u00e9ans du 21 juin pr\u00e9c\u00e9dent, A.A._ a d\u00e9pos\u00e9 devant le Tribunal cantonal valaisan une requ\u00eate en interpr\u00e9tation au sens de l'art. 334 CPC; que cette demande tendait \u00e0 ce que le dispositif du jugement du 19 mai 2014 du Tribunal cantonal valaisan - confirm\u00e9 par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le 21 novembre 2014 (4A_375/2014) - invoqu\u00e9 comme titre de la cr\u00e9ance dans la poursuite n o xxxx soit modifi\u00e9 et mentionne express\u00e9ment que l'action en lib\u00e9ration de dette rejet\u00e9e \u00e9tait celle introduite par le seul \u00e9poux de l'instante, A.A._ n'ayant jamais introduit une action de ce type; que par lettre/d\u00e9cision du 30 ao\u00fbt 2016, le Pr\u00e9sident de la Cour civile II du Tribunal cantonal valaisan a rejet\u00e9 la requ\u00eate, consid\u00e9rant que la pr\u00e9cision \u00e9tait superflue au regard du chiffre 2 du dispositif qui ne levait d\u00e9finitivement que l'opposition du mari, ce qui signifiait que seul ce dernier avait ouvert action en lib\u00e9ration de dette; que la requ\u00e9rante entend tirer de cette lettre/d\u00e9cision un motif de r\u00e9vision au sens de l'art. 121 let. d LTF; qu'elle demande \u00e0 la Cour de c\u00e9ans de constater que les motifs de l'arr\u00eat du 21 juin 2016 se fondent sur un fait erron\u00e9, \u00e0 savoir que l'\u00e9pouse aurait succomb\u00e9 \u00e0 une action en lib\u00e9ration de dette, d'annuler cet arr\u00eat et de renvoyer la cause \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour nouvelle d\u00e9cision; que, selon l'art. 121 let. d LTF, la r\u00e9vision d'un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral peut \u00eatre demand\u00e9e si, par inadvertance, le tribunal n'a pas pris en consid\u00e9ration des faits pertinents qui ressortent du dossier; que le juge doit avoir omis de prendre en consid\u00e9ration une pi\u00e8ce d\u00e9termin\u00e9e, vers\u00e9e au dossier, ou l'avoir mal lue, s'\u00e9cartant par m\u00e9garde de sa teneur exacte (ATF 115 II 399 consid. 2a; arr\u00eats 2F_20/2012 du 25 septembre 2012 consid. 2.1; 5F_7/2012 du 7 septembre 2012 consid. 1); que tel n'est manifestement pas le cas en l'esp\u00e8ce; que la Cour de c\u00e9ans a consid\u00e9r\u00e9 qu'il n'appartenait pas au juge de la mainlev\u00e9e d'examiner la validit\u00e9 mat\u00e9rielle du dispositif du jugement du 19 mai 2014, plus particuli\u00e8rement si l'\u00e9pouse avait pueffectivement succomber \u00e0 une action en lib\u00e9ration de dette en l'absence d'un jugement pronon\u00e7ant la mainlev\u00e9e provisoire \u00e0 son encontre; que la requ\u00e9rante s'en prend ainsi en r\u00e9alit\u00e9 aux motifs de l'arr\u00eat attaqu\u00e9; que la voie de la r\u00e9vision ne saurait toutefois \u00eatre utilis\u00e9e aux fins de remettre en question la solution juridique adopt\u00e9e par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (arr\u00eat 5F_7/2012 du 7 septembre 2012 consid. 2.3; ATF 96 I 279 consid. 3; ELISABETH ESCHER, in Basler Kommentar, Bundesgerichtsgesetz, 2 e \u00e9d., 2011, n\u00b0 9 ad art. 121 LTF); que, cela \u00e9tant, la requ\u00eate de r\u00e9vision doit \u00eatre rejet\u00e9e; qu'elle \u00e9tait en outre manifestement d\u00e9nu\u00e9e de toute chance de succ\u00e8s, de telle sorte que la demande d'assistance judiciaire de la requ\u00e9rante doit \u00eatre rejet\u00e9e (art. 64 LTF); que la requ\u00e9rante, qui succombe, supportera les frais judiciaires, r\u00e9duits pour tenir compte de sa situation financi\u00e8re laquelle n'appara\u00eet pas favorable (art. 66 al. 1 LTF); qu'il n'y a pas lieu d'allouer de d\u00e9pens, une r\u00e9ponse au fond n'ayant pas \u00e9t\u00e9 requise de l'intim\u00e9e, qui ne s'est en outre pas d\u00e9termin\u00e9e sur la requ\u00eate d'effet suspensif (art. 68 al. 1 et 2 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande de r\u00e9vision est rejet\u00e9e. 2. La demande d'assistance judiciaire est rejet\u00e9e. 3. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 1'000 fr., sont mis \u00e0 la charge de la requ\u00e9rante. 4. Il n'est pas allou\u00e9 de d\u00e9pens. 5. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Chambre civile du Tribunal cantonal du canton du Valais. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 266156, "text": "Consid\u00e9rant en fait et en droit : 1. Par arr\u00eat 9C_687/2017 du 2 f\u00e9vrier 2018, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a partiellement admis le recours en mati\u00e8re de droit public que la Caisse de pr\u00e9voyance de la construction avait interjet\u00e9 contre le jugement de la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, du 17 ao\u00fbt 2017, r\u00e9form\u00e9 le ch. 4 et annul\u00e9 les ch. 5 et 6 de son dispositif, et rejet\u00e9 le recours pour le surplus (ch. 2 du dispositif de l'arr\u00eat f\u00e9d\u00e9ral). Il a mis les frais judiciaires de 800 fr. \u00e0 la charge des parties par moiti\u00e9 chacune (ch. 3 du dispositif) et condamn\u00e9 la recourante \u00e0 verser \u00e0 l'intim\u00e9e une indemnit\u00e9 de 1'200 fr. pour la proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale (ch. 4 du dispositif). 2. ", "legal_area": "social_law", "date": 2018, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=40&from_date=17.04.2018&to_date=06.05.2018&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=399&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F18-04-2018-9G_3-2018&number_of_ranks=446", "considerations": "La requ\u00e9rante demande au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral un \u00e9claircissement sur le ch. 4 du dispositif de l'arr\u00eat du 2 f\u00e9vrier 2018. Comme son recours a \u00e9t\u00e9 partiellement admis, en ce sens que le ch. 4 du dispositif a \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9 et les ch. 5 et 6 annul\u00e9s, elle consid\u00e8re que l'intim\u00e9e a succomb\u00e9 dans la proc\u00e9dure, de sorte qu'en application de l'art. 68 LTF, l'intim\u00e9e devrait \u00eatre condamn\u00e9e \u00e0 lui verser une indemnit\u00e9 de proc\u00e9dure de 1'200 fr. et non le contraire. Elle demande au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'indiquer si le ch. 4 du dispositif de l'arr\u00eat du 2 f\u00e9vrier 2018 rel\u00e8ve ou non d'une erreur de plume. 3. Si le dispositif d'un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est peu clair, incomplet ou \u00e9quivoque, ou si ses \u00e9l\u00e9ments sont contradictoires entre eux ou avec les motifs, ou s'il contient des erreurs de r\u00e9daction ou de calcul, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, \u00e0 la demande \u00e9crite d'une partie ou d'office, interpr\u00e8te ou rectifie l'arr\u00eat (art. 129 al. 1 LTF). 4. Devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, la caisse de pr\u00e9voyance requ\u00e9rante a obtenu gain de cause dans la mesure o\u00f9 le montant des rentes qu'elle doit servir annuellement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement r\u00e9duit conform\u00e9ment \u00e0 ses conclusions (consid. 5 de l'arr\u00eat 9C_687/2017; ch. 2 du dispositif). En revanche, elle a succomb\u00e9 dans la mesure o\u00f9 elle n'a pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 facturer 500 fr. \u00e0 l'intim\u00e9e \u00e0 titre de frais administratifs (consid. 6; ch. 2, derni\u00e8re phrase, du dispositif); le recours a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 sur ce point. L'issue du litige a conduit le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 r\u00e9partir les frais de la proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 parts \u00e9gales entre les parties (consid. 8.2 de l'arr\u00eat 9C_687/2017, premi\u00e8re phrase). L'indemnit\u00e9 de d\u00e9pens accord\u00e9e \u00e0 l'intim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duite \u00e0 1'200 fr., ce qui correspond \u00e0 la moiti\u00e9 de l'indemnit\u00e9 forfaitaire de 2'400 fr. ordinairement allou\u00e9e \u00e0 la partie intim\u00e9e qui obtient gain de cause, lorsqu'elle est repr\u00e9sent\u00e9e par un avocat et d\u00e9pose une r\u00e9ponse \u00e0 la demande du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Bien que la requ\u00e9rante ait obtenu partiellement satisfaction, son droit \u00e0 des d\u00e9pens a \u00e9t\u00e9 ni\u00e9, car elle a agi en qualit\u00e9 d'organisme charg\u00e9 de t\u00e2ches de droit public (consid. 8.2 de l'arr\u00eat, seconde phrase); on ajoutera qu'elle n'\u00e9tait pas assist\u00e9e par un avocat. D\u00e8s lors que le dispositif de l'arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral du 2 f\u00e9vrier 2018 est clair et complet, que ses \u00e9l\u00e9ments ne sont pas contradictoires entre eux ou avec les motifs, et qu'il ne contient pas d'erreurs de r\u00e9daction ou de calcul, il n'y a pas lieu de l'interpr\u00e9ter ni de le rectifier (art. 129 al. 1 LTF). 5. Il convient de renoncer \u00e0 percevoir des frais judiciaires (art. 66 al. 1 seconde phrase LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande d'interpr\u00e9tation et de rectification de l'arr\u00eat 9C_687/2017 du 2 f\u00e9vrier 2018 est rejet\u00e9e. 2. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 256099, "text": "Faits : A. Par arr\u00eat du 22 octobre 2016, la Chambre des recours p\u00e9nale du Tribunal cantonal vaudois a rejet\u00e9 le recours de X._ contre l'ordonnance de non-entr\u00e9e en mati\u00e8re rendue le 18 ao\u00fbt 2016 sur sa plainte contre un agent du corps de police \"xxx\" pour violation de domicile et contrainte pr\u00e9tendument commises le 11 juillet 2016 apr\u00e8s que celui-ci a interpell\u00e9 celui-l\u00e0, qui venait de garer son scooter sur une propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e. B. X._ forme un recours en mati\u00e8re p\u00e9nale au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre l'arr\u00eat cantonal dont il requiert l'annulation. Il conclut \u00e0 l'ouverture d'une instruction p\u00e9nale, subsidiairement au renvoi de la cause \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente pour nouvelle d\u00e9cision. La cour cantonale et le minist\u00e8re public ont renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9terminer. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2017, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=8&from_date=12.05.2017&to_date=31.05.2017&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=79&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F29-05-2017-6B_33-2017&number_of_ranks=403", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Ind\u00e9pendamment des conditions pos\u00e9es par l'art. 81 al. 1 LTF, la partie plaignante est habilit\u00e9e \u00e0 se plaindre d'une violation de ses droits de partie \u00e9quivalant \u00e0 un d\u00e9ni de justice formel, sans toutefois pouvoir faire valoir par ce biais, m\u00eame indirectement, des moyens qui ne peuvent \u00eatre s\u00e9par\u00e9s du fond (cf. ATF 141 IV 1 consid. 1.1 p. 5) 2. Le recourant se plaint d'une violation de son droit d'\u00eatre entendu. Il fait valoir que la d\u00e9cision de la cour cantonale repose sur un rapport de police qu'il n'a pas pu consulter et qui n'\u00e9tait pas \u00e9voqu\u00e9 dans l'ordonnance de non-entr\u00e9e en mati\u00e8re. 2.1. La jurisprudence a d\u00e9duit du droit d'\u00eatre entendu (art. 29 al. 2 Cst.), en particulier, le droit pour le justiciable de s'expliquer avant qu'une d\u00e9cision ne soit prise \u00e0 son d\u00e9triment, celui de fournir des preuves quant aux faits de nature \u00e0 influer sur le sort de la d\u00e9cision, celui d'avoir acc\u00e8s au dossier et celui de participer \u00e0 l'administration des preuves, d'en prendre connaissance et de se d\u00e9terminer \u00e0 leur propos (ATF 142 III 48 consid. 4.1.1 p. 52 s.; 141 V 557 consid. 3.1 p. 564). 2.2. En l'esp\u00e8ce, la solution de la cour cantonale repose sur un rapport de police \u00e9tabli le 19 juillet 2016, soit sept jours apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de la plainte du recourant. La d\u00e9cision de non-entr\u00e9e en mati\u00e8re du 18 ao\u00fbt 2016 ne fait aucune allusion \u00e0 ce rapport de police. S'agissant d'une d\u00e9cision de non-entr\u00e9e en mati\u00e8re (art. 310 CPP), qui laisse supposer qu'aucune mesure d'instruction n'a \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9e, et compte tenu de la motivation contenue dans dite ordonnance, on ne saurait reprocher au recourant de n'avoir pas consult\u00e9 le dossier au moment de formuler son recours cantonal ni de s'\u00eatre abstenu de discuter de ce rapport, dont il ignorait l'existence \u00e0 ce stade de la proc\u00e9dure. En fondant sa d\u00e9cision sur le rapport de police, sans pr\u00e9alablement avoir donn\u00e9 l'occasion au recourant de se d\u00e9terminer \u00e0 cet \u00e9gard, la cour cantonale a viol\u00e9 son droit d'\u00eatre entendu. Le recours doit \u00eatre admis, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 annul\u00e9 et la cause renvoy\u00e9e en instance cantonale pour nouvelle d\u00e9cision. 3. Il est statu\u00e9 sans frais (art. 66 al. 1 et 4 LTF). Le recourant a droit \u00e0 des d\u00e9pens \u00e0 la charge du canton de Vaud (art. 68 al. 1 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 est annul\u00e9 et la cause est renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour nouvelle d\u00e9cision. 2. Il est statu\u00e9 sans frais. 3. Le canton de Vaud versera au recourant une indemnit\u00e9 de 3'000 fr. \u00e0 titre de d\u00e9pens pour la proc\u00e9dure devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et au Tribunal cantonal du canton de Vaud, Chambre des recours p\u00e9nale. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 244116, "text": "Faits : A. Par ordonnance d'indemnisation re\u00e7ue le 20 juillet 2017, amend\u00e9e par ordonnance du 25 juillet 2017, le Tribunal de police du canton de Gen\u00e8ve a fix\u00e9 \u00e0 1897 fr. 55, TVA comprise, l'indemnit\u00e9 due \u00e0 l'avocat X._ pour la d\u00e9fense d'office de A._. B. Par arr\u00eat du 12 septembre 2017, la Chambre p\u00e9nale de recours de la Cour de justice du canton de Gen\u00e8ve a rejet\u00e9 le recours form\u00e9 par l'avocat contre cette ordonnance, frais \u00e0 charge du recourant. C. Ce dernier interjette un recours en mati\u00e8re p\u00e9nale au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral par acte du 16 octobre 2017. Il conclut \u00e0 l'annulation de l'arr\u00eat du 12 septembre 2017 et au renvoi de la cause \u00e0 la cour cantonale pour nouvelle d\u00e9cision au sens des consid\u00e9rants. Interpell\u00e9e par ordonnance du 29 juin 2018, la cour cantonale a renonc\u00e9 \u00e0 formuler des observations. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2018, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=20&from_date=06.07.2018&to_date=25.07.2018&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=198&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F17-07-2018-6B_1197-2017&number_of_ranks=361", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. En bref, la cour cantonale a jug\u00e9, en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 l'arr\u00eat 6B_177/2016 du 18 avril 2016, que le recourant critiquait exclusivement le tarif horaire de 65 fr. retenu pour l'activit\u00e9 de l'avocat stagiaire et qu'il demandait 90 fr. 45 de plus \u00e0 ce titre, de sorte qu'il n'\u00e9tablissait pas que l'indemnit\u00e9 qui lui avait \u00e9t\u00e9 globalement allou\u00e9e ne se trouvait pas, en regard des circonstances concr\u00e8tes du cas, dans un rapport raisonnable avec les services rendus. Le recourant reproche \u00e0 la cour cantonale, d'avoir commis un d\u00e9ni de justice formel. Il rel\u00e8ve qu'elle disposait d'un plein pouvoir d'examen (art. 393 CPP) mais a limit\u00e9 son analyse \u00e0 l'arbitraire en se r\u00e9f\u00e9rant aux consid\u00e9rants d'une d\u00e9cision du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Ces motifs ne lui permettaient donc pas de refuser de se saisir des griefs relatifs \u00e0 la constitutionnalit\u00e9 du tarif appliqu\u00e9. 2. En mati\u00e8re d'appr\u00e9ciation, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'intervient qu'en cas d'abus ou d'exc\u00e8s, par exemple lorsque l'autorit\u00e9 a retenu des crit\u00e8res inappropri\u00e9s ou n'a pas tenu compte de circonstances pertinentes (ATF 136 III 575 consid. 4.1; 134 III 323 consid. 2; 132 III 281 consid. 2.1; 130 III 90 consid. 1 et les r\u00e9f\u00e9rences; arr\u00eats 5A_6/2012 du 22 f\u00e9vrier 2012; 5A_59/2011 du 25 mars 2011 consid. 5.2). Un tel examen peut s'assimiler, en pratique, \u00e0 un contr\u00f4le restreint \u00e0 l'arbitraire (cf. ATF 141 II 353 consid. 3 p. 362 s.). Par opposition, saisie d'un recours, l'autorit\u00e9 cantonale dispose d'un plein pouvoir d'examen en fait et en droit, incluant le contr\u00f4le de l'opportunit\u00e9 de la d\u00e9cision de premi\u00e8re instance (art. 393 al. 2 CPP; arr\u00eats 6B_248/2015 du 13 mai 2015 consid. 3.2; 1B_768/2012 du 15 janvier 2013 consid. 2.1 publi\u00e9 in Forum Poenale 2014 p. 26). Ce pouvoir est identique \u00e0 celui dont dispose l'autorit\u00e9 d'appel, y compris en ce qui concerne les pures questions d'appr\u00e9ciation (art. 398 al. 2 CPP; arr\u00eat 6B_245/2015 du 5 mai 2015 consid. 1.1). Et il incombe \u00e0 l'autorit\u00e9 de recours d'\u00e9puiser cette comp\u00e9tence, sous peine de commettre un d\u00e9ni de justice (v. parmi d'autres: PATRICK GUIDON, Basler Kommentar, Strafprozessordnung, 2e \u00e9d. 2014, no 15 ad art. 393 CP). Il s'ensuit, en l'esp\u00e8ce, qu'en se bornant \u00e0 contr\u00f4ler l'exc\u00e8s ou l'abus du pouvoir d'appr\u00e9ciation de l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente, la cour cantonale n'a pas fait usage de son pouvoir d'examen dans toute son ampleur. Le grief de d\u00e9ni de justice est bien fond\u00e9. Pour le surplus, le tarif d\u00e9terminant rel\u00e8ve du droit cantonal que la cour de c\u00e9ans n'applique pas d'office (art. 106 al. 1 LTF a contrario). Il convient, d\u00e8s lors, de renvoyer la cause \u00e0 la cour cantonale afin qu'elle rende une nouvelle d\u00e9cision. 3. Le recourant obtient gain de cause. Il ne supporte pas de frais (art. 65 al. 2 et 66 al. 1 LTF) et peut pr\u00e9tendre des d\u00e9pens \u00e0 la charge du canton de Gen\u00e8ve (art. 68 al. 1 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis. L'arr\u00eat entrepris est annul\u00e9 et la cause renvoy\u00e9e \u00e0 la cour cantonale afin qu'elle rende une nouvelle d\u00e9cision. 2. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 3. Le canton de Gen\u00e8ve versera en main du recourant la somme de 3000 fr. \u00e0 titre de d\u00e9pens. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 au recourant et \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre p\u00e9nale de recours. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 257611, "text": "Vu : le recours d\u00e9pos\u00e9 le 5 septembre 2019 par C._ contre le jugement du 4 juin 2019 de la Cour d'appel p\u00e9nale du Tribunal cantonal vaudois, le courrier du 2 octobre 2019 du Pr\u00e9sident de la Cour de droit p\u00e9nal du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral qui d\u00e9signe Me Sarah El-Abshihy, avocate \u00e0 Montreux, en qualit\u00e9 de conseil juridique gratuit des intim\u00e9es, A._ et B._, et qui l'invite \u00e0 se d\u00e9terminer sur le recours de C._, l'arr\u00eat du 12 novembre 2020 de la Cour de droit p\u00e9nal du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (6B_981/2019), qui a omis, par inadvertance, d'allouer \u00e0 Me Sarah El-Abshihy une indemnit\u00e9 d'honoraires d'avocat d'office, la lettre du 23 novembre 2020, par laquelle Me Sarah El-Abshihy sollicite l'allocation d'une indemnit\u00e9 d'avocat d'office et d\u00e9pose sa note de frais, s'\u00e9levant, pour B._, \u00e0 627 fr. et, pour A._, \u00e0 576 francs, ", "legal_area": "penal_law", "date": 2020, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=6&from_date=16.11.2020&to_date=05.12.2020&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=57&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F03-12-2020-6G_1-2020&number_of_ranks=536", "considerations": "consid\u00e9rant : que, selon l'art. 129 al. 1 LTF, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral interpr\u00e8te ou rectifie l'arr\u00eat, si son dispositif est peu clair, incomplet ou \u00e9quivoque, ou si ses \u00e9l\u00e9ments sont contradictoires entre eux ou avec les motifs, ou s'il contient des erreurs de r\u00e9daction ou de calcul, que, selon l'art. 64 al. 2 LTF, l'avocat d\u00e9sign\u00e9 d'office a droit \u00e0 une indemnit\u00e9 appropri\u00e9e vers\u00e9e par la caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral pour autant que les d\u00e9pens allou\u00e9s ne couvrent pas ses honoraires, qu'en cons\u00e9quence, il y a lieu de compl\u00e9ter le dispositif de l'arr\u00eat 6B_981/2019 par un chiffre 3bis qui pr\u00e9voit que \"la Caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral versera \u00e0 Me Sarah El-Abshihy une indemnit\u00e9 de 1'203 fr. \u00e0 titre d'honoraires d'avocat d'office\", qu'il n'y a pas lieu de percevoir des frais judiciaires, car la n\u00e9cessit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 la rectification demand\u00e9e fait suite \u00e0 une inadvertance de l'autorit\u00e9 de recours f\u00e9d\u00e9rale, qu'aucun d\u00e9pens ne sera allou\u00e9 pour la pr\u00e9sente proc\u00e9dure, car les requ\u00e9rantes ne se sont signal\u00e9es que par une simple lettre de leur conseil. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande de rectification est admise. 2. Il y a lieu de compl\u00e9ter le dispositif de l'arr\u00eat 6B_981/2019 par un chiffre 3bis qui pr\u00e9voit que \"la Caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral versera \u00e0 Me Sarah El-Abshihy une indemnit\u00e9 de 1'203 fr. \u00e0 titre d'honoraires d'avocat d'office\". 3. Il n'est pas per\u00e7u de frais ni allou\u00e9 de d\u00e9pens. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Cour d'appel p\u00e9nale du Tribunal cantonal du canton de Vaud. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 284403, "text": "Faits : A. Par d\u00e9cision du 24 janvier 2019, l'Office de l'assurance-invalidit\u00e9 du canton de Fribourg (ci-apr\u00e8s: l'office AI) a rejet\u00e9 la demande de prestations d\u00e9pos\u00e9e en octobre 2015 par A._. B. Statuant le 4 mars 2020 sur le recours form\u00e9 par A._ contre cette d\u00e9cision, le Tribunal cantonal du canton de Fribourg, Ie Cour des assurances sociales, l'a partiellement admis. Il a r\u00e9form\u00e9 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e en ce sens que l'assur\u00e9 a droit \u00e0 un quart de rente d'invalidit\u00e9 d\u00e8s le 1er avril 2016. C. A._ interjette un recours en mati\u00e8re de droit public contre ce jugement dont il demande la r\u00e9forme, en ce sens qu'un droit \u00e0 une demi-rente de l'assurance-invalidit\u00e9 lui est reconnu \u00e0 compter du 1er avril 2016. L'office AI conclut au rejet du recours en se r\u00e9f\u00e9rant au jugement cantonal, tandis que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales a renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9terminer. ", "legal_area": "social_law", "date": 2020, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=24&from_date=29.06.2020&to_date=18.07.2020&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=239&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F08-07-2020-9C_284-2020&number_of_ranks=466", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le recours en mati\u00e8re de droit public peut \u00eatre interjet\u00e9 pour violation du droit, tel qu'il est d\u00e9limit\u00e9 par les art. 95 et 96 LTF. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral applique le droit d'office (art. 106 al. 1 LTF). Il statue par ailleurs sur la base des faits \u00e9tablis par l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (art. 105 al. 1 LTF), sauf s'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis de fa\u00e7on manifestement inexacte ou en violation du droit au sens de l'art. 95 LTF (art. 105 al. 2 LTF). Le recourant qui entend s'en \u00e9carter doit expliquer de mani\u00e8re circonstanci\u00e9e en quoi les conditions de l'art. 105 al. 2 LTF sont r\u00e9alis\u00e9es sinon un \u00e9tat de fait divergent ne peut pas \u00eatre pris en consid\u00e9ration. 2. 2.1. Le litige porte sur l'\u00e9tendue du droit du recourant \u00e0 une rente d'invalidit\u00e9 d\u00e8s le 1 er avril 2016. Compte tenu des motifs et conclusions du recours, est seul litigieux le point de savoir si le calcul auquel les premiers juges ont proc\u00e9d\u00e9 pour arr\u00eater le revenu sans invalidit\u00e9 de l'assur\u00e9 \u00e0 109'102 fr. 80 est entach\u00e9 d'une erreur relevant d'une inexactitude au sens de l'art. 97 al. 1 LTF. 2.2. On rappellera que selon la jurisprudence, le revenu sans invalidit\u00e9 doit \u00eatre \u00e9valu\u00e9 de la mani\u00e8re la plus concr\u00e8te possible, avec pour cons\u00e9quence qu'il se d\u00e9duit en principe du salaire r\u00e9alis\u00e9 en dernier lieu par la personne assur\u00e9e avant l'atteinte \u00e0 la sant\u00e9, en tenant compte de l'\u00e9volution des salaires jusqu'au moment de la naissance du droit \u00e0 la rente (cf. ATF 139 V 592 consid. 2.2 p. 593; 129 V 222 consid. 4.3.1 p. 224 et les r\u00e9f\u00e9rences). 3. Consid\u00e9rant que le revenu sans invalidit\u00e9 du recourant devait \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 en se fondant sur le revenu qu'il avait per\u00e7u dans l'activit\u00e9 d'enseignant qu'il avait exerc\u00e9e en dernier lieu jusqu'en 2015, la juridiction cantonale s'est r\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 une attestation de la Direction de l'instruction publique du canton de Berne \u00e9tablie \u00e0 l'attention de la Caisse publique de ch\u00f4mage du canton de Fribourg le 12 octobre 2015. Selon ce document, le revenu mensuel brut de l'assur\u00e9, 13e salaire compris, s'\u00e9levait \u00e0 3433 fr. 75 pour un taux d'occupation de 35,106 %. Admettant que ce montant de 3433 fr. 75 \u00e9quivalait \u00e0 9028 fr. 70 pour un taux d'occupation \u00e0 100 %, les premiers juges ont fix\u00e9 le revenu sans invalidit\u00e9 du recourant \u00e0 109'102 fr. 80 (soit: 12 x 9028 fr. 70 = 108'344 fr. 40, puis indexation de 1,007 pour tenir compte de l'\u00e9volution des salaires nominaux). 4. 4.1. Comme le soutient \u00e0 juste titre le recourant, les premiers juges ont commis une erreur de calcul en arr\u00eatant son revenu sans invalidit\u00e9 \u00e0 109'102 fr. 80. Cette erreur r\u00e9sulte du fait que la juridiction cantonale, tout en indiquant qu'il convenait de proc\u00e9der au calcul en se fondant sur le montant de 3433 fr. 75, correspondant au revenu mensuel brut de l'assur\u00e9, 13e salaire inclus, pour un taux d'occupation de 35,106 %, a converti ce montant en \u00e9quivalent plein temps de mani\u00e8re erron\u00e9e. Pour un taux d'occupation de 100 %, le revenu mensuel de 3'433 fr. 75 per\u00e7u par l'assur\u00e9 correspond \u00e0 9781 fr. 10 (soit: [3433 fr. 75 / 35,106] x 100). Le revenu sans invalidit\u00e9 doit d\u00e8s lors \u00eatre corrig\u00e9 et s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 118'194 fr. 80 (soit: [12 x 9781 fr. 10 = 117'373 fr. 20] x 1,007 pour tenir compte de l'\u00e9volution des salaires nominaux). 4.2. Compte tenu du revenu d'invalide (58'756 fr.) retenu par la juridiction cantonale - non contest\u00e9 par les parties - et du revenu sans invalidit\u00e9 (118'194 fr. 80) nouvellement d\u00e9termin\u00e9, le taux d'invalidit\u00e9 du recourant s'\u00e9l\u00e8ve \u00e0 50 %. Ce taux ouvre le droit \u00e0 une demi-rente de l'assurance-invalidit\u00e9 \u00e0 partir de la date arr\u00eat\u00e9e par les premiers juges au 1er avril 2016, qui n'est pas remise en cause par les parties. Le recours est par cons\u00e9quent bien fond\u00e9. 5. Vu l'issue du litige, les frais de justice seront support\u00e9s par l'intim\u00e9 qui succombe (art. 66 al. 1 LTF), auquel il appartient \u00e9galement d'allouer une indemnit\u00e9 de d\u00e9pens au recourant (art. 68 al. 1 et 2 LTF). L'admission du recours dans le sens de l'augmentation du droit du recourant \u00e0 une rente d'invalidit\u00e9 ne justifie pas de modifier la r\u00e9partition des frais et d\u00e9pens en proc\u00e9dure cantonale au regard de l'issue de la proc\u00e9dure de premi\u00e8re instance (art. 68 al. 5 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis. Le ch. I. du dispositif de la d\u00e9cision du Tribunal cantonal du canton de Fribourg, I e Cour des assurances sociales, du 4 mars 2020 est r\u00e9form\u00e9 en ce sens que le recourant a droit \u00e0 une demi-rente d'invalidit\u00e9 d\u00e8s le 1 er avril 2016. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 800 fr., sont mis \u00e0 la charge de l'intim\u00e9. 3. L'intim\u00e9 versera au recourant la somme de 2800 fr. \u00e0 titre de d\u00e9pens pour la proc\u00e9dure devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, au Tribunal cantonal du canton de Fribourg, Ie Cour des assurances sociales, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 252419, "text": "Faits : A. Statuant le 24 f\u00e9vrier 2020 sur requ\u00eate de B._ SA, le Tribunal de premi\u00e8re instance de Gen\u00e8ve a d\u00e9clar\u00e9 A._ en \u00e9tat de faillite d\u00e8s ce jour \u00e0 14h15. Par arr\u00eat du 23 juin 2020, la Chambre civile de la Cour de justice du canton de Gen\u00e8ve a confirm\u00e9 l'ouverture de la faillite, avec effet d\u00e8s ce jour \u00e0 12h00. B. Par m\u00e9moire exp\u00e9di\u00e9 le 24 juillet 2020, A._exerce un recours en mati\u00e8re civile au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, avec requ\u00eate d'effet suspensif; il conclut \u00e0 l'annulation de l'arr\u00eat cantonal et du prononc\u00e9 de la faillite. Des d\u00e9terminations sur le fond n'ont pas \u00e9t\u00e9 demand\u00e9es. C. Par ordonnance pr\u00e9sidentielle du 31 ao\u00fbt 2020, la requ\u00eate d'effet suspensif a \u00e9t\u00e9 admise en ce sens qu'aucun acte d'ex\u00e9cution ne doit \u00eatre entrepris, les \u00e9ventuelles mesures conservatoires d\u00e9j\u00e0 prises par l'Office (art. 162 ss, 170, 174 al. 3 et 221 ss LP) restant en vigueur. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2020, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=15&from_date=17.09.2020&to_date=06.10.2020&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=144&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F29-09-2020-5A_600-2020&number_of_ranks=401", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 temps (art. 100 al. 1 LTF) contre une d\u00e9cision finale (art. 90 LTF; ATF 133 III 687 consid. 1.2) qui confirme, en derni\u00e8re instance cantonale et sur recours (art. 75 al. 1 et 2 LTF), la faillite du recourant (art. 72 al. 2 let. a LTF). Il est ouvert quelle que soit la valeur litigieuse (art. 74 al. 2 let. d LTF). Le recourant, qui a pris part \u00e0 la proc\u00e9dure devant la juridiction pr\u00e9c\u00e9dente et a un int\u00e9r\u00eat digne de protection \u00e0 l'annulation ou \u00e0 la modification de l'arr\u00eat attaqu\u00e9, a qualit\u00e9 pour recourir (art. 76 al. 1 LTF). 2. 2.1. Le recours en mati\u00e8re civile peut \u00eatre form\u00e9 pour violation du droit, tel qu'il est d\u00e9limit\u00e9 par les art. 95 s. LTF. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral applique le droit d'office (art. 106 al. 1 LTF). Cela \u00e9tant, eu \u00e9gard \u00e0 l'exigence de motivation contenue \u00e0 l'art. 42 al. 1 et 2 LTF, il n'examine en principe que les griefs soulev\u00e9s; il n'est pas tenu de traiter, \u00e0 l'instar d'une autorit\u00e9 de premi\u00e8re instance, toutes les questions juridiques qui pourraient se poser, lorsque celles-ci ne sont plus discut\u00e9es devant lui (ATF 142 III 364 consid. 2.4 et les r\u00e9f\u00e9rences). Le recourant doit par cons\u00e9quent discuter les motifs de la d\u00e9cision entreprise et indiquer pr\u00e9cis\u00e9ment en quoi il estime que l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente a m\u00e9connu le droit (ATF 142 III 364 consid. 2.4 et la r\u00e9f\u00e9rence; 142 I 99 consid. 1.7.1). Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne conna\u00eet par ailleurs de la violation de droits fondamentaux que si un tel grief a \u00e9t\u00e9 express\u00e9ment invoqu\u00e9 et motiv\u00e9 de fa\u00e7on claire et d\u00e9taill\u00e9e par le recourant (\" principe d'all\u00e9gation \", art. 106 al. 2 LTF; ATF 142 II 369 consid. 2.1; 142 III 364 consid. 2.4). 2.2. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral statue sur la base des faits \u00e9tablis par l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (art. 105 al. 1 LTF). Il ne peut s'en \u00e9carter que si ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s de fa\u00e7on manifestement inexacte ou en violation du droit au sens de l'art. 95 LTF (art. 105 al. 2 LTF), et si la correction du vice est susceptible d'influer sur le sort de la cause (art. 97 al. 1 LTF). Le recourant qui soutient que les faits ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis d'une mani\u00e8re manifestement inexacte, c'est-\u00e0-dire arbitraire au sens de l'art. 9 Cst. (ATF 143 I 310 consid. 2.2 et la r\u00e9f\u00e9rence), doit, sous peine d'irrecevabilit\u00e9, satisfaire au principe d'all\u00e9gation (cf. supra consid. 2.1). 3. Invoquant l'arbitraire dans la constatation des faits et l'appr\u00e9ciation des preuves, ainsi qu'une violation de l'art. 174 al. 2 LP, le recourant fait en substance grief \u00e0 la Cour de justice d'avoir ni\u00e9 sa solvabilit\u00e9. 3.1. L'autorit\u00e9 de recours ne peut annuler le jugement de faillite que si le d\u00e9biteur justifie par titre que la dette a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gralement pay\u00e9e (art. 174 al. 2 ch. 1 LP), condition en l'esp\u00e8ce satisfaite, et rend sa solvabilit\u00e9 vraisemblable (art. 174 al. 2 LP); il s'agit l\u00e0 de conditions cumulatives (arr\u00eat 5A_1009/2017 du 16 f\u00e9vrier 2018 consid. 3.2 et les arr\u00eats cit\u00e9s). La solvabilit\u00e9, au sens de l'art. 174 al. 2 LP, se d\u00e9finit par opposition \u00e0 l'insolvabilit\u00e9 au sens de l'art. 191 LP; elle consiste en la capacit\u00e9 du d\u00e9biteur de disposer de liquidit\u00e9s suffisantes pour payer ses dettes \u00e9chues et peut aussi \u00eatre pr\u00e9sente si cette capacit\u00e9 fait temporairement d\u00e9faut, pour autant que des indices d'am\u00e9lioration de la situation \u00e0 court terme existent. Si le d\u00e9biteur doit seulement rendre vraisemblable - et non prouver - sa solvabilit\u00e9, il ne peut se contenter de simples all\u00e9gations, mais doit fournir des indices concrets tels que r\u00e9c\u00e9piss\u00e9s de paiements, justificatifs des moyens financiers (avoirs en banque, cr\u00e9dit bancaire) \u00e0 sa disposition, liste des d\u00e9biteurs, extrait du registre des poursuites, comptes annuels r\u00e9cents, bilan interm\u00e9diaire, etc. En plus de ces documents, le poursuivi doit \u00e9tablir qu'aucune requ\u00eate de faillite dans une poursuite ordinaire ou dans une poursuite pour effets de change n'est pendante contre lui et qu'aucune poursuite ex\u00e9cutoire n'est en cours contre lui. L'extrait du registre des poursuites constitue un document indispensable pour \u00e9valuer la solvabilit\u00e9 du failli. La condition selon laquelle le d\u00e9biteur doit rendre vraisemblable sa solvabilit\u00e9 ne doit pas \u00eatre soumise \u00e0 des exigences trop s\u00e9v\u00e8res; il suffit que la solvabilit\u00e9 apparaisse plus probable que l'insolvabilit\u00e9 (arr\u00eat 5A_251/2018 du 31 mai 2018 consid. 3.1 et les r\u00e9f\u00e9rences). L'appr\u00e9ciation de la solvabilit\u00e9 repose sur une impression g\u00e9n\u00e9rale fond\u00e9e sur les habitudes de paiement du failli. En principe, s'av\u00e8re insolvable le d\u00e9biteur qui, par exemple, laisse des comminations de faillite s'accumuler, fait syst\u00e9matiquement opposition et ne paie pas m\u00eame des montants peu \u00e9lev\u00e9s. S'il y a des poursuites ayant atteint le stade de la commination de faillite ou des avis de saisie dans les cas de l'art. 43 LP, le d\u00e9biteur doit en principe prouver par titre qu'une des hypoth\u00e8ses de l'art. 174 al. 2 ch. 1 \u00e0 3 LP s'est r\u00e9alis\u00e9e, \u00e0 moins qu'il ne r\u00e9sulte du dossier la vraisemblance qualifi\u00e9e de l'existence de disponibilit\u00e9s en liquidit\u00e9 objectivement suffisantes non seulement pour payer ces cr\u00e9ances, mais aussi pour faire face aux autres pr\u00e9tentions cr\u00e9anci\u00e8res d\u00e9j\u00e0 exigibles. Des difficult\u00e9s momentan\u00e9es de tr\u00e9sorerie, m\u00eame si elles am\u00e8nent un retard dans le paiement des dettes, ne sont pas \u00e0 elles seules un indice d'insolvabilit\u00e9 du d\u00e9biteur, \u00e0 moins qu'il n'y ait aucun indice important permettant d'admettre une am\u00e9lioration de sa situation financi\u00e8re et qu'il semble manquer de liquidit\u00e9s pour une p\u00e9riode ind\u00e9termin\u00e9e. A l'inverse, l'absence de poursuite en cours n'est pas une preuve absolue de solvabilit\u00e9; elle constitue toutefois un indice s\u00e9rieux de la capacit\u00e9 du d\u00e9biteur de s'acquitter de ses engagements \u00e9chus (arr\u00eat 5A_251/2018 pr\u00e9cit\u00e9 consid. 3.1 et les r\u00e9f\u00e9rences). La question de savoir si l'autorit\u00e9 est partie d'une juste conception du degr\u00e9 de la preuve exig\u00e9 par le droit f\u00e9d\u00e9ral, soit en l'occurrence la simple vraisemblance, rel\u00e8ve du droit. En revanche, celle de savoir si le d\u00e9biteur a, ou non, rendu vraisemblable sa solvabilit\u00e9, soit si le degr\u00e9 de preuve exig\u00e9 par le droit f\u00e9d\u00e9ral est atteint dans le cas particulier, rel\u00e8ve du fait (cf. parmi plusieurs, arr\u00eat 5A_93/2018 du 18 avril 2018 consid. 4.1 et les r\u00e9f\u00e9rences). Le recourant qui entend attaquer la d\u00e9cision cantonale sur ce point doit d\u00e8s lors pr\u00e9senter une motivation fond\u00e9e sur l'art. 9 Cst., r\u00e9pondant aux exigences du principe d'all\u00e9gation (cf. supra consid. 2.1 et 2.2; arr\u00eat 5A_93/2018 pr\u00e9cit\u00e9). 3.2. Examinant la deuxi\u00e8me condition de l'art. 174 al. 2 LP, la Cour de justice a consid\u00e9r\u00e9 que le recourant n'avait pas rendu vraisemblable qu'il aurait dispos\u00e9 de sources de revenus ni de liquidit\u00e9s lui permettant de faire face au montant particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9 des poursuites en cours contre lui, soit environ 700'000 fr., \u00e9manant pour l'essentiel des autorit\u00e9s fiscales. Le recourant admettait lui-m\u00eame ne r\u00e9aliser, \u00e0 perte, les biens meubles dont il dispose que pour r\u00e9gler ce qu'il qualifie d' \" urgent \". Une des conditions pos\u00e9es par l'art. 174 al. 2 LP faisant d\u00e9faut, le recours devait \u00eatre rejet\u00e9. 3.3. Le recourant reproche \u00e0 la Cour de justice de ne pas avoir pris en compte les explications et les pi\u00e8ces qu'il lui avait fournies. La vraisemblance de sa solvabilit\u00e9 en ressortait pourtant: il est propri\u00e9taire d'un bien immobilier qui n'est grev\u00e9 d'aucune hypoth\u00e8que, et dont la valeur fiscale se monte \u00e0 1'870'000 fr. (soit une valeur de march\u00e9 de l'ordre de 2'500'000 fr.), ainsi que de biens mobiliers d'une valeur d'en tout cas 1'050'000 fr. Le recourant rel\u00e8ve qu'\u00e0 elle seule, sa fortune mobili\u00e8re est de nature \u00e0 lui permettre de disposer de liquidit\u00e9s suffisantes \" pour faire face aux dettes \u00e9chues admises, dans l'attente de l'issue des d\u00e9marches entreprises avec l'Administration fiscale cantonale destin\u00e9es \u00e0 d\u00e9terminer et arr\u00eater d\u00e9finitivement la dette fiscale et \u00e0 convenir des modalit\u00e9s de paiement de celle-ci \". Il ajoute que s'il n'avait pas encore pu r\u00e9aliser des actifs mobiliers (plus rapidement r\u00e9alisables), cela \u00e9tait d\u00fb \u00e0 ses probl\u00e8mes de sant\u00e9 et \u00e0 la situation sanitaire de ces derniers mois, qui avait notoirement conduit \u00e0 la fermeture des maisons de vente, courtiers et galeries d'art pendant le confinement et rendu tout d\u00e9placement tr\u00e8s difficile. Ces circonstances (probl\u00e8mes de sant\u00e9 et situation sanitaire) l'avaient amen\u00e9 \u00e0 se trouver en situation de difficult\u00e9s de tr\u00e9sorerie, devant \u00eatre qualifi\u00e9es de momentan\u00e9es et passag\u00e8res. Au vu de la valeur de ses actifs qui lui permettent de disposer des liquidit\u00e9s suffisantes pour payer l'ensemble de ses dettes, le recourant est d'avis que sa solvabilit\u00e9 appara\u00eet bien plus probable que son insolvabilit\u00e9. En ne prenant pas en consid\u00e9ration les \u00e9l\u00e9ments \u00e9voqu\u00e9s ci-dessus, la Cour de justice avait appliqu\u00e9 un degr\u00e9 de preuve sup\u00e9rieur \u00e0 celui exig\u00e9 par le droit f\u00e9d\u00e9ral et viol\u00e9 l'art. 174 al. 2 LP. Le recourant expose encore que 24 poursuites sur 32 ont \u00e9t\u00e9 pay\u00e9es et que ses dettes fiscales (soit 5 poursuites) font l'objet de discussions avec l'AFC \" afin de revoir et de r\u00e9gulariser sa situation fiscale qui d\u00e9coule des taxations d'office des ann\u00e9es pass\u00e9es \". Il s'agissait donc de cr\u00e9ances contest\u00e9es et il attendait le r\u00e9sultat des discussions avec l'AFC avant de r\u00e9gulariser la situation conform\u00e9ment \u00e0 l'accord qui sera trouv\u00e9. S'agissant des poursuites \" reconnues ou dues \", le recourant indique que la commination de faillite, enregistr\u00e9e sous poursuite n\u00b0 xxx._, concernait la dette objet de la pr\u00e9sente proc\u00e9dure, laquelle a \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9e en capital, int\u00e9r\u00eats et frais. Quant aux dettes r\u00e9sultant de la poursuite n\u00b0 yyy._, au stade de la commination de faillite, ainsi que de la poursuite n\u00b0 zzz._, elles seraient pay\u00e9es d\u00e8s que la situation sanitaire lui permettra de r\u00e9aliser ses actifs mobiliers. 3.4. La simple lecture de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 r\u00e9v\u00e8le que le recourant se trompe lorsqu'il pr\u00e9tend que la Cour de justice n'aurait pas pris en compte ses explications et pi\u00e8ces et n'aurait ce faisant pas respect\u00e9 le degr\u00e9 de preuve exig\u00e9 par le droit f\u00e9d\u00e9ral. Seule est donc pertinente la question de savoir si l'appr\u00e9ciation qu'elle en a faite pour retenir que la vraisemblance de la solvabilit\u00e9 n'avait pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e appara\u00eet d\u00e9nu\u00e9e d'arbitraire. Or tel est le cas. Selon l'extrait figurant au dossier, le recourant fait actuellement l'objet de huit poursuites pour une somme totale de 715'095 fr. 80, y compris celle, sold\u00e9e, \u00e0 l'origine de la faillite, dont une deuxi\u00e8me poursuite exerc\u00e9e \u00e0 l'instance de la m\u00eame cr\u00e9anci\u00e8re, d'un montant de 3'624 fr. 80, est au stade de la commination de faillite, les six autres poursuites, portant pour cinq d'entre elles sur des cr\u00e9ances de droit public, \u00e9tant au stade de l'opposition ou, pour celle diligent\u00e9e par le C._ SA, de la notification du commandement de payer. Ledit extrait fait \u00e9galement \u00e9tat de deux actes de d\u00e9faut de biens pour un total de 18'123 fr. 30. Il s'agit l\u00e0 d'indices s\u00e9rieux de l'incapacit\u00e9 du recourant \u00e0 s'acquitter de ses engagements \u00e9chus, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9, si tant est que cela soit pertinent, que les pr\u00e9tendues n\u00e9gociations en cours avec l'AFC et leur impact sur les poursuites diligent\u00e9es par cette administration ne r\u00e9sultent pas de l'arr\u00eat cantonal ni du reste de l'\u00e9criture du recourant du 19 avril 2020 qui ne mentionne que le fait que \" Mr. D._ et Mme E._ du (sic) AFC [l']aident \u00e0 revoir les taxations pass\u00e9es \", sans aucune preuve \u00e0 l'appui. Il appara\u00eet en outre douteux qu'en se bornant \u00e0 produire sa d\u00e9claration fiscale 2018 (imprim\u00e9e le 15 avril 2020 et non sign\u00e9e), un bordereau de taxation d'office du 2 octobre 2019, un bordereau de taxation provisoire du 30 mars 2020, ainsi que des certificats m\u00e9dicaux, le recourant ait fourni \u00e0 la Cour de justice les documents pertinents, ou \u00e0 tout le moins suffisants, au regard de ceux \u00e9num\u00e9r\u00e9s par la jurisprudence susrappel\u00e9e. Au surplus, force est de constater que la poursuite \u00e0 l'origine de la faillite en cause a \u00e9t\u00e9 introduite au mois de juillet 2019, et les autres en juillet, septembre, d\u00e9cembre 2019 (AFC et C._ SA) et, pour l'une d'entre elles (B._ SA), en f\u00e9vrier 2020, soit avant la p\u00e9riode de semi-confinement, respectivement de restrictions sanitaires, dont le recourant entend tirer argument. Dans ces conditions, c'est \u00e0 bon droit que les juges cantonaux ont jug\u00e9 que le recourant n'avait pas rendu vraisemblable sa solvabilit\u00e9. 4. Vu ce qui pr\u00e9c\u00e8de, le recours doit \u00eatre rejet\u00e9. Le recourant, qui succombe, supportera les frais de la proc\u00e9dure (art. 66 al. 1 LTF). Il n'y a pas lieu d'allouer de d\u00e9pens \u00e0 l'intim\u00e9e, qui n'a pas r\u00e9pondu sur effet suspensif et n'a pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9e \u00e0 se d\u00e9terminer sur le fond (art. 68 al. 1 et 2 LTF). L'octroi de l'effet suspensif ne se rapporte qu'aux mesures d'ex\u00e9cution, ce qui dispense de fixer \u00e0 nouveau la date de l'ouverture de la faillite (arr\u00eats 5A_181/2018 du 30 avril 2018 consid. 4; 5A_93/2018 du 18 avril 2018 consid. 5 et les r\u00e9f\u00e9rences). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est rejet\u00e9. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 3'000 fr., sont mis \u00e0 la charge du recourant. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, \u00e0 la Chambre civile de la Cour de justice du canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'Office des faillites du canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'Office des poursuites du canton de Gen\u00e8ve, \u00e0 l'Office du registre du commerce du canton de Gen\u00e8ve et au Registre foncier du canton de Gen\u00e8ve. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 282674, "text": "Faits : A. Par arr\u00eat 6B_1121/2018 du 30 janvier 2019, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis le recours form\u00e9 par A._ contre un arr\u00eat de la Chambre p\u00e9nale de recours de la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve. Il a allou\u00e9 au pr\u00e9nomm\u00e9 une indemnit\u00e9 de 3'000 fr. pour ses d\u00e9pens, \u00e0 la charge du canton de Gen\u00e8ve. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'a pas per\u00e7u de frais judiciaires. B. Par courrier dat\u00e9 du 25 avril 2019, le mandataire de A._ a demand\u00e9 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de lui octroyer - et non pas au pr\u00e9nomm\u00e9 - l'indemnit\u00e9 de d\u00e9pens de 3'000 francs. Cette demande faisait suite \u00e0 un courrier des Services financiers du Pouvoir judiciaire genevois qui refusait de verser au mandataire de A._ les d\u00e9pens allou\u00e9s selon l'arr\u00eat 6B_1121/2018 en raison de la compensation avec les cr\u00e9ances, d'un montant sup\u00e9rieur, dont le canton de Gen\u00e8ve \u00e9tait titulaire \u00e0 l'encontre de celui-ci. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2019, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=6&from_date=12.04.2019&to_date=01.05.2019&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=60&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F30-04-2019-6F_20-2019&number_of_ranks=354", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. La pr\u00e9sente requ\u00eate peut \u00eatre trait\u00e9e comme un renouvellement de la demande d'assistance judiciaire pr\u00e9sent\u00e9e dans la proc\u00e9dure 6B_1121/2018. Selon la pratique du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, il est en effet possible de statuer ult\u00e9rieurement sur une telle demande lorsqu'il appara\u00eet que l'indemnit\u00e9 allou\u00e9e \u00e0 titre de d\u00e9pens ne pourra pas \u00eatre recouvr\u00e9e et que l'avocat ne pourra d\u00e8s lors pas \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 (cf. arr\u00eats 5G_1/2015 du 18 mars 2015 consid. 2; 1F_28/2013 du 20 ao\u00fbt 2013 consid. 1; 1G_5/2011 du 11 avril 2012 consid. 1). 2. Les conditions d'octroi de l'assistance judiciaire \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unies lorsque l'int\u00e9ress\u00e9 avait pr\u00e9sent\u00e9 une demande en ce sens dans la proc\u00e9dure 6B_1121/2018, d\u00e8s lors que A._ se trouvait dans le besoin. Conform\u00e9ment \u00e0 l'art. 64 al. 2 LTF, l'avocat a droit \u00e0 une indemnit\u00e9 appropri\u00e9e vers\u00e9e par la caisse du tribunal pour autant que les d\u00e9pens allou\u00e9s ne couvrent pas ses honoraires. Une telle situation est r\u00e9alis\u00e9e notamment lorsque la partie condamn\u00e9e \u00e0 payer l'indemnit\u00e9 invoque la compensation avec une somme due par le b\u00e9n\u00e9ficiaire (cf. arr\u00eat 1F_28/2013 pr\u00e9cit\u00e9 consid. 2 et les r\u00e9f\u00e9rences cit\u00e9es). Tel est le cas en l'esp\u00e8ce, le canton de Gen\u00e8ve, d\u00e9biteur de l'indemnit\u00e9 de 3'000 fr. allou\u00e9e \u00e0 titre de d\u00e9pens, ayant d\u00e9clar\u00e9 vouloir compenser celle-ci avec les cr\u00e9ances dont il est titulaire envers le requ\u00e9rant. L'avocat de ce dernier ne peut donc pas obtenir le paiement de ses honoraires dus par le canton de Gen\u00e8ve pour la proc\u00e9dure pr\u00e9cit\u00e9e, de sorte qu'il est en droit d'obtenir une indemnit\u00e9 appropri\u00e9e, vers\u00e9e par la caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral sur la base de l'art. 64 al. 2 LTF. Cette indemnit\u00e9 ayant d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e dans la proc\u00e9dure 6B_1121/2018, il n'y a pas lieu de s'en \u00e9carter. 3. Il s'ensuit que la demande d'assistance judiciaire pr\u00e9sent\u00e9e dans la proc\u00e9dure 6B_1121/2018 doit \u00eatre admise (art. 64 al. 1 LTF). Il y a lieu de d\u00e9signer Me Ga\u00e9tan Droz en qualit\u00e9 de d\u00e9fenseur d'office de A._ et de fixer d'office ses honoraires, qui seront support\u00e9s par la caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (art. 64 al. 2 LTF). Le pr\u00e9sent arr\u00eat est rendu sans frais (art. 66 al. 1 LTF). Il n'y a pas lieu d'allouer des d\u00e9pens pour la pr\u00e9sente proc\u00e9dure, le requ\u00e9rant ne s'\u00e9tant signal\u00e9 que par une simple lettre de son avocat. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande d'assistance judiciaire pr\u00e9sent\u00e9e dans la proc\u00e9dure 6B_1121/2018 est admise. 2. Me Ga\u00e9tan Droz est d\u00e9sign\u00e9 comme d\u00e9fenseur d'office de A._ et ses honoraires, support\u00e9s par la caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, sont fix\u00e9s \u00e0 3'000 francs. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre p\u00e9nale de recours. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 260829, "text": "Faits : A. Par arr\u00eat du 10 f\u00e9vrier 2017 (9C_490/2016), le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a rejet\u00e9 le recours que A._ avait interjet\u00e9 contre le jugement de la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, du 21 juin 2016, dans la cause l'opposant au Service des prestations compl\u00e9mentaires de ce canton (ci-apr\u00e8s: le SPC). B. A._ forme une demande de r\u00e9vision de l'arr\u00eat du 10 f\u00e9vrier 2017 dont il requiert l'annulation. Il conclut \u00e0 la reprise de la proc\u00e9dure d'examen du recours du 13 juillet 2016 contre le jugement cantonal du 21 juin 2016, \u00e0 l'annulation de celui-ci, et au renvoi de la cause \u00e0 l'autorit\u00e9 inf\u00e9rieure pour une nouvelle d\u00e9cision de prestations compl\u00e9mentaires f\u00e9d\u00e9rales en sa faveur d\u00e8s le 1 er juillet 2014. Il demande d'\u00eatre dispens\u00e9 de l'avance de frais, vu son indigence. En outre, il produit un certificat de la doctoresse B._ du 24 mars 2017. ", "legal_area": "social_law", "date": 2017, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=21&from_date=22.04.2017&to_date=11.05.2017&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=202&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F02-05-2017-9F_3-2017&number_of_ranks=367", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le requ\u00e9rant fonde sa demande de r\u00e9vision sur l'art. 121 let. d LTF, reprochant au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'avoir omis de prendre en consid\u00e9ration des faits pertinents r\u00e9sultant du dossier. Il observe que la Cour de c\u00e9ans, lorsqu'elle a proc\u00e9d\u00e9 au calcul des d\u00e9penses reconnues, s'est content\u00e9e d'additionner le poste besoin/forfait de 19'290 fr. et le loyer de 12'240 fr. pour parvenir \u00e0 la somme totale de 31'530 fr. (consid. 4.1 de l'arr\u00eat). Ce faisant, elle n'a pas tenu compte des primes de l'assurance-maladie qui font pourtant partie int\u00e9grante des d\u00e9penses reconnues pour d\u00e9terminer le droit aux prestations compl\u00e9mentaires (art. 10 al. 3 LPC) et dont la pertinence de leur prise en compte est ind\u00e9niable. A cet \u00e9gard, le requ\u00e9rant rel\u00e8ve que la d\u00e9cision du SPC du 4 d\u00e9cembre 2014 fait express\u00e9ment \u00e9tat des montants du subside d'assurance-maladie applicables au calcul des prestations compl\u00e9mentaires, soit 483 fr. pour l'ann\u00e9e 2014 et 500 fr. pour l'ann\u00e9e 2015. Pour le requ\u00e9rant, la non-prise en compte de cette charge par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral r\u00e9sulte manifestement d'un oubli, qui s'explique probablement par le fait que ces primes d'assurance-maladie, jamais contest\u00e9es au cours de la proc\u00e9dure, n'ont pas fait l'objet de mentions sp\u00e9cifiques apr\u00e8s la d\u00e9cision du 4 d\u00e9cembre 2014. Elles \u00e9taient n\u00e9anmoins admises par tous et, ni le SPC, ni la Cour cantonale, n'avaient besoin de s'y attarder. En se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 l'arr\u00eat 8C_324/2015 du 13 janvier 2016 (consid. 5.1), le requ\u00e9rant soutient que cet oubli constitue une inadvertance qu'il convient de r\u00e9parer, d'autant que cette omission a des cons\u00e9quences extr\u00eamement graves pour lui et qu'elle modifie sa situation juridique. En effet, si le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral avait tenu compte des primes d'assurance-maladie dans son calcul, le droit aux prestations compl\u00e9mentaires f\u00e9d\u00e9rales aurait \u00e9t\u00e9 susceptible de s'ouvrir ce qui aurait conduit cette juridiction \u00e0 examiner son recours du 13 juillet 2016 sur le fond. Son int\u00e9r\u00eat personnel \u00e0 l'ouverture du droit aux prestations compl\u00e9mentaires, m\u00eame limit\u00e9 \u00e0 l'assurance-maladie, est crucial, car il lui permettrait de b\u00e9n\u00e9ficier de la prise en charge de ses frais m\u00e9dicaux extr\u00eamement \u00e9lev\u00e9s en raison de son \u00e9tat de sant\u00e9 pr\u00e9caire. Il signale en outre une erreur dans la retranscription des d\u00e9penses reconnues, prises en compte dans le calcul \u00e0 hauteur de 31'474 fr. au lieu de 31'530 fr., portant sur 55 fr. 2. 2.1. Selon l'art. 121 let. d LTF, la r\u00e9vision d'un arr\u00eat du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral peut \u00eatre demand\u00e9e si, par inadvertance, le tribunal n'a pas pris en consid\u00e9ration des faits pertinents qui ressortent du dossier. L'inadvertance, soit l'omission de tenir compte de faits importants qui ressortent des pi\u00e8ces du dossier, est \u00e9galement une cause de r\u00e9vision. Elle suppose que le tribunal a omis de prendre en consid\u00e9ration une pi\u00e8ce d\u00e9termin\u00e9e, vers\u00e9e au dossier, ou l'a mal lue, s'\u00e9cartant par m\u00e9garde de sa teneur exacte, en particulier de son vrai sens litt\u00e9ral (ATF 115 II 399 consid. 2a). Le tribunal commet une inadvertance s'il ignore ou d\u00e9forme involontairement une constatation de fait qui le lie ou s'il transcrit incompl\u00e8tement une pi\u00e8ce du dossier et se met en contradiction avec celle-ci. En revanche, il n'y a pas inadvertance s'il appr\u00e9cie mal une preuve administr\u00e9e devant lui, ou si ayant vu correctement une pi\u00e8ce au dossier, il en tire une d\u00e9duction de fait erron\u00e9e, ainsi que dans le cas d'une fausse appr\u00e9ciation de la port\u00e9e juridique des faits \u00e9tablis (ATF 127 V 358 consid. 5b; 122 II 18 consid. 3). De m\u00eame il n'y a pas inadvertance dans l'hypoth\u00e8se inverse, soit lorsque le tribunal a tenu compte par m\u00e9garde d'un fait non \u00e9tabli ou d'une pi\u00e8ce vers\u00e9e irr\u00e9guli\u00e8rement au dossier (PIERRE FERRARI, Commentaire de la LTF, 2 e \u00e9d. 2014, n. 17 et 18 ad art. 121). 2.2. Dans l'arr\u00eat du 10 f\u00e9vrier 2017 (consid. 4.1), la Cour de c\u00e9ans a compl\u00e9t\u00e9 d'office, en vertu de l'art. 105 al. 2 LTF, les constatations de l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente, car seuls les montants contest\u00e9s de la rente LPP (31'474 fr. 80 ou 13'458 fr.) \u00e0 prendre en consid\u00e9ration ressortaient du jugement du 21 juin 2016. C'est ainsi qu'elle a repris les donn\u00e9es portant sur les d\u00e9penses reconnues (besoins/forfait, loyer) et le revenu d\u00e9terminant (rente de l'AVS, int\u00e9r\u00eats d'\u00e9pargne, rente LPP viag\u00e8re ou potentielle) qui figuraient dans la d\u00e9cision du SPC du 29 avril 2015 (p. 3), confirm\u00e9e sur opposition le 1 er octobre 2015. A cet \u00e9gard, il sied de relever que le requ\u00e9rant n'avait propos\u00e9 aucun calcul portant sur le montant des prestations compl\u00e9mentaires dans le recours qu'il avait form\u00e9 contre le jugement du 21 juin 2016 et qu'il n'avait pas non plus fait grief \u00e0 la juridiction cantonale de n'avoir pas d\u00e9taill\u00e9 l'\u00e9tendue de ses d\u00e9penses reconnues et de son revenu d\u00e9terminant. Il s'\u00e9tait exprim\u00e9 essentiellement sur le principe de la prise en compte d'un gain potentiel apr\u00e8s l'\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite en raison d'une retraite anticip\u00e9e, concluant au renvoi de la cause au SPC pour fixer \u00e0 nouveau le montant des prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et rendre une nouvelle d\u00e9cision au sens des consid\u00e9rants. On se trouve ainsi dans le cas o\u00f9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral - dont le pouvoir d'examen est restreint - a certes vu et transcrit correctement une pi\u00e8ce du dossier (la d\u00e9cision du SPC du 29 avril 2015, p. 3), mais qu'il en a tir\u00e9 une d\u00e9duction de fait erron\u00e9e dans la mesure o\u00f9 la prime \u00e0 l'assurance-maladie n'y figurait pas. La d\u00e9cision du 4 d\u00e9cembre 2014, \u00e0 laquelle se r\u00e9f\u00e8re le requ\u00e9rant pour invoquer le montant des primes de l'assurance-maladie, ne lui est d'aucun secours car elle a \u00e9t\u00e9 d'abord remplac\u00e9e par la d\u00e9cision du 29 avril 2015, confirm\u00e9e sur opposition le 1 er octobre 2015, qui seule constitue l'objet du pr\u00e9sent litige. Il n'y a donc pas inadvertance au sens de l'art. 121 let. d LTF (cf. PIERRE FERRARI, op. cit., n. 18 ad art. 121), de sorte que la demande de r\u00e9vision est infond\u00e9e. Le certificat de la doctoresse B._ du 24 mars 2017, irrecevable (art. 99 al. 1 LTF), ainsi que l'erreur de retranscription portant sur 55 fr., n'y changent rien. 3. L'issue du pr\u00e9sent litige est sans incidence dans le calcul des prestations compl\u00e9mentaires pour la p\u00e9riode cons\u00e9cutive \u00e0 celle qui a fait l'objet de la pr\u00e9sente proc\u00e9dure. 4. Les frais de la cause seront support\u00e9s par le requ\u00e9rant qui succombe (art. 66 al. 1 LTF). Il a cependant demand\u00e9 d'\u00eatre dispens\u00e9 des frais judiciaires, vu son indigence. D\u00e8s lors que les conditions d'octroi de l'assistance judiciaire limit\u00e9e aux frais sont r\u00e9alis\u00e9es (art. 64 al. 1 et 2 LTF), elle lui est accord\u00e9e sur ce point. Le requ\u00e9rant est toutefois rendu attentif au fait qu'il devra rembourser la Caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, s'il retrouve ult\u00e9rieurement une situation financi\u00e8re lui permettant de le faire (art. 64 al. 4 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. La demande de r\u00e9vision est rejet\u00e9e. 2. L'assistance judiciaire, limit\u00e9e aux frais judiciaires, est accord\u00e9e au requ\u00e9rant. 3. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 500 fr., sont mis \u00e0 la charge du requ\u00e9rant. Ils sont toutefois support\u00e9s provisoirement par la Caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 241553, "text": "Faits : A. L'Office de l'assurance-invalidit\u00e9 pour les assur\u00e9s r\u00e9sidant \u00e0 l'\u00e9tranger (ci-apr\u00e8s: l'office AI) a rejet\u00e9 une demande de prestations de A._, domicili\u00e9e en France (d\u00e9cision du 29 septembre 2017). B. Saisi d'un recours de l'assur\u00e9e, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, Cour III, l'a d\u00e9clar\u00e9 irrecevable au motif que l'avance de frais requise n'avait pas \u00e9t\u00e9 acquitt\u00e9e dans le d\u00e9lai imparti (jugement du 4 janvier 2018). C. L'int\u00e9ress\u00e9e a interjet\u00e9 un recours en mati\u00e8re de droit public contre ce jugement. Elle conteste le motif d'irrecevabilit\u00e9 et produit l'avis d'op\u00e9r\u00e9 de sa banque attestant le versement de l'avance requise dans le d\u00e9lai imparti. Sur demande du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, PostFinance SA (ci-apr\u00e8s: PostFinance) a pris position sur les circonstances du versement de l'avance de frais. L'office AI a renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9terminer. Le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral s'en est remis \u00e0 justice. ", "legal_area": "social_law", "date": 2018, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=36&from_date=16.06.2018&to_date=05.07.2018&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=358&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F21-06-2018-9C_101-2018&number_of_ranks=468", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le litige porte sur le point de savoir si le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral \u00e9tait en droit de refuser d'entrer en mati\u00e8re sur le recours form\u00e9 contre la d\u00e9cision de l'office intim\u00e9 au motif que la recourante ne s'\u00e9tait pas acquitt\u00e9e de l'avance de frais requise dans le d\u00e9lai imparti. 2. L'avis d'op\u00e9r\u00e9 de la banque de l'assur\u00e9e est un nouveau moyen de preuve. Il est cependant recevable c\u00e9ans dans la mesure o\u00f9 il vise \u00e0 r\u00e9futer le motif d'irrecevabilit\u00e9 du recours en premi\u00e8re instance et tombe par cons\u00e9quent sous le coup de l'exception pr\u00e9vue \u00e0 l'art. 99 al. 1 LTF (cf. ATF 136 III 123 consid. 4.4.3 p. 129; arr\u00eat 9C_691/2008 du 23 septembre 2009 consid. 1). 3. 3.1. Selon l'art. 63 al. 4 PA (dans sa teneur en vigueur depuis le 1er janvier 2007, applicable par renvoi de l'art. 37 LTAF), l'autorit\u00e9 de recours - son pr\u00e9sident ou le juge instructeur - per\u00e7oit du recourant une avance de frais \u00e9quivalant aux frais de proc\u00e9dure pr\u00e9sum\u00e9s; elle lui impartit pour le versement de cette cr\u00e9ance un d\u00e9lai raisonnable en l'avertissant qu'\u00e0 d\u00e9faut de paiement elle n'entrera pas en mati\u00e8re. Aux termes de l'art. 21 al. 3 PA (dans sa teneur en vigueur depuis le 1er janvier 2007, identique \u00e0 celle de l'art. 48 al. 4 LTF et applicable par renvoi de l'art. 37 LTAF), le d\u00e9lai pour le versement d'avances est observ\u00e9 si, avant son \u00e9ch\u00e9ance, la somme due est vers\u00e9e \u00e0 La Poste Suisse ou d\u00e9bit\u00e9e en Suisse d'un compte postal ou bancaire en faveur de l'autorit\u00e9. 3.2. Le moment d\u00e9terminant pour constater l'observation ou l'inobservation du d\u00e9lai est celui auquel la somme a \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e en faveur de l'autorit\u00e9 \u00e0 La Poste Suisse (que ce soit au guichet d'un bureau de poste ou lors d'un transfert depuis l'\u00e9tranger) ou celui auquel l'ordre de paiement en faveur de l'autorit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bit\u00e9 du compte postal ou bancaire du recourant ou de son mandataire (cf. Message concernant la r\u00e9vision totale de l'organisation judiciaire f\u00e9d\u00e9rale du 28 f\u00e9vrier 2001, FF 2001 p. 4096 s.). Le fait que la somme en cause n'a pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9e dans le d\u00e9lai imparti sur le compte de la juridiction concern\u00e9e n'est pas d\u00e9cisif au regard du droit f\u00e9d\u00e9ral si le montant requis a effectivement \u00e9t\u00e9 d\u00e9bit\u00e9 du compte bancaire du recourant ou de son avocat avant l'\u00e9ch\u00e9ance du d\u00e9lai pr\u00e9vu (cf. arr\u00eat 1F_34/2011 du 17 janvier 2012 consid. 2.3.2 in SJ 2012 I 229). 3.3. En cas de transfert de l'avance de frais depuis un compte d'une banque \u00e9trang\u00e8re, il faut non seulement v\u00e9rifier que le d\u00e9bit dudit compte a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 avant l'\u00e9ch\u00e9ance fix\u00e9e par l'autorit\u00e9, mais aussi que dans ce m\u00eame d\u00e9lai, l'avance a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9e sur le compte de l'autorit\u00e9 ou, \u00e0 tout le moins, qu'elle est entr\u00e9e dans la sph\u00e8re d'influence de l'auxiliaire (banque ou La Poste Suisse) d\u00e9sign\u00e9 par celle-ci. Dans cette derni\u00e8re hypoth\u00e8se (entr\u00e9e temporaire du montant dans la sph\u00e8re d'influence de l'auxiliaire sans que le compte de l'autorit\u00e9 n'ait \u00e9t\u00e9 cr\u00e9dit\u00e9), il est par ailleurs n\u00e9cessaire d'examiner \u00e0 qui, du justiciable et de sa banque \u00e9trang\u00e8re ou de l'autorit\u00e9 et de son auxiliaire, l'\u00e9chec de transfert au destinataire final est imputable. S'il est \u00e9tabli que la cause de l'\u00e9chec se trouve aupr\u00e8s du justiciable et/ou de sa banque \u00e9trang\u00e8re, il faudra encore v\u00e9rifier si l'erreur pouvait passer pour \u00eatre excusable ou si, au contraire, elle a \u00e9t\u00e9 grossi\u00e8re au point qu'on ne puisse s'attendre de la banque de l'autorit\u00e9 qu'elle se renseigne pour tenter n\u00e9anmoins d'attribuer le montant au compte du destinataire final de la transaction, \u00e0 savoir l'autorit\u00e9 cr\u00e9anci\u00e8re (cf. arr\u00eats 9C_94/2008 du 30 septembre 2008 consid. 6 in SVR 2009 IV n\u00b0 17 p. 45; 2C_1022/2012 du 25 mars 2013 consid. 6.3.3-6.3.6 et les r\u00e9f\u00e9rences in RDAF 2013 II 186). 4. 4.1. En l'occurrence, par d\u00e9cision incidente du 3 novembre 2017, le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral a imparti \u00e0 la recourante un d\u00e9lai de trente jours pour effectuer une avance de frais de 800 fr. et l'a avertie que, faute de versement dans le d\u00e9lai imparti, son recours serait d\u00e9clar\u00e9 irrecevable. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e le 6 novembre 2017. Comme l'a constat\u00e9 la juridiction f\u00e9d\u00e9rale de premi\u00e8re instance, le d\u00e9lai de paiement est arriv\u00e9 \u00e0 \u00e9ch\u00e9ance le 6 d\u00e9cembre 2017. L'assur\u00e9e soutient avoir effectu\u00e9 le versement le 24 novembre 2017 et produit un ordre de paiement l'attestant. Sur demande du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, PostFinance a expliqu\u00e9 que le virement de 800 fr. avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 le 24 novembre 2017 mais que le montant avait \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 dans la mesure o\u00f9 le num\u00e9ro de compte (30-217609-6) ne correspondait pas au titulaire mentionn\u00e9 dans l'ordre de paiement (SwissPost au lieu de Bundesverwaltungsgericht). Comme l'a ensuite confirm\u00e9 le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, le n\u00b0 IBAN indiqu\u00e9 dans l'avis d'op\u00e9r\u00e9 de la banque de la recourante \u00e9tait correct. L'assur\u00e9e avait en revanche indiqu\u00e9 La Poste suisse comme destinataire du virement. 4.2. Il ressort de ce qui pr\u00e9c\u00e8de que, dans le d\u00e9lai imparti, l'avance de frais requise a bien \u00e9t\u00e9 d\u00e9bit\u00e9e du compte bancaire de l'assur\u00e9e et est bien arriv\u00e9e dans la sph\u00e8re d'influence de PostFinance. De plus, l'avis d'op\u00e9r\u00e9 de la banque de la recourante indiquait un n\u00b0 IBAN correct qui correspondait au compte que d\u00e9tenait le Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral aupr\u00e8s de l'organisme d\u00e9sign\u00e9 par cette autorit\u00e9 pour \u00eatre la banque destinataire du paiement. L'ordre de paiement mentionnait cependant SwissPost au lieu de Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral comme destinataire du paiement. Cette seule erreur commise par l'assur\u00e9e et/ou par sa banque est excusable. En effet, on rel\u00e8vera \u00e0 cet \u00e9gard que le libell\u00e9 de la facture pouvait lui-m\u00eame engendrer une certaine confusion d\u00e8s lors qu'il mentionne \u00e0 la fois un destinataire ainsi qu'une banque destinataire. On ajoutera que le n\u00b0 IBAN d\u00e9signait clairement l'autorit\u00e9 judiciaire pr\u00e9c\u00e9dente et qu'\u00e9tant donn\u00e9 l'important trafic de paiement en faveur de cette autorit\u00e9, PostFinance pouvait ou devait d\u00e9j\u00e0 se douter du destinataire r\u00e9el du versement (cf. arr\u00eat 9C_636/2009 du 26 novembre 2009 consid. 5). De surcro\u00eet, dans la mesure o\u00f9 le motif de paiement (n\u00b0 de la facture) \u00e9tait indiqu\u00e9, elle pouvait tr\u00e8s ais\u00e9ment v\u00e9rifier et exclure qu'elle-m\u00eame \u00e9tait le destinataire du paiement contrairement au contenu de l'avis d'op\u00e9r\u00e9. Il s'ensuit que l'acte attaqu\u00e9 doit \u00eatre annul\u00e9. La cause est renvoy\u00e9e au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral pour qu'il impartisse \u00e0 l'assur\u00e9e un nouveau d\u00e9lai pour effectuer l'avance de frais. 5. Compte tenu des circonstances, il se justifie de statuer sans frais (art. 66 al. 1 seconde phrase LTF). Vu l'issue du litige, les d\u00e9pens, fix\u00e9s en particulier selon le travail effectu\u00e9 par la conseil de la recourante pour r\u00e9diger les quelques lignes du recours, sont mis \u00e0 la charge de l'office intim\u00e9. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis. Le jugement du Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, Cour III, du 4 janvier 2018 est annul\u00e9. La cause est renvoy\u00e9e \u00e0 cette autorit\u00e9 pour nouvelle d\u00e9cision dans le sens des consid\u00e9rants. 2. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 3. L'intim\u00e9 versera \u00e0 la recourante la somme de 500 fr. \u00e0 titre de d\u00e9pens pour la proc\u00e9dure devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, au Tribunal administratif f\u00e9d\u00e9ral, Cour III, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 248510, "text": "Faits : A. Par d\u00e9cision du 3 juillet 2018, confirm\u00e9e sur opposition le 23 ao\u00fbt 2018, le Service des prestations compl\u00e9mentaires du canton de Gen\u00e8ve (ci-apr\u00e8s: SPC) a rejet\u00e9 la demande de prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'assurance-invalidit\u00e9 que A._ avait pr\u00e9sent\u00e9e le 29 juin 2018, au motif que la pr\u00e9nomm\u00e9e, ressortissante du Br\u00e9sil, ne remplissait pas la condition de la dur\u00e9e de s\u00e9jour ininterrompu de dix ans en Suisse, ledit s\u00e9jour ayant d\u00e9but\u00e9 le 24 juin 2010. B. Par jugement du 13 novembre 2019, la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, a rejet\u00e9 le recours que A._ avait form\u00e9 contre la d\u00e9cision sur opposition. C. La pr\u00e9nomm\u00e9e interjette un recours en mati\u00e8re de droit public contre ce jugement en concluant au versement de prestations compl\u00e9mentaires. Le 19 mai 2020, elle a d\u00e9pos\u00e9 une \u00e9criture compl\u00e9mentaire. Le SPC conclut au rejet du recours. L'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales a renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9terminer. ", "legal_area": "social_law", "date": 2020, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=12&from_date=07.10.2020&to_date=26.10.2020&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=119&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F20-10-2020-9C_38-2020&number_of_ranks=418", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le recours peut \u00eatre interjet\u00e9 pour violation du droit, tel qu'il est d\u00e9limit\u00e9 par les art. 95 et 96 LTF. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral applique le droit d'office (art. 106 al. 1 LTF). Il statue par ailleurs sur la base des faits \u00e9tablis par l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (art. 105 al. 1 LTF), sauf s'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis de fa\u00e7on manifestement inexacte ou en violation du droit au sens de l'art. 95 LTF (art. 105 al. 2 LTF). Le recourant qui entend s'en \u00e9carter doit expliquer de mani\u00e8re circonstanci\u00e9e en quoi les conditions de l'art. 105 al. 2 LTF sont r\u00e9alis\u00e9es sinon un \u00e9tat de fait divergent ne peut pas \u00eatre pris en consid\u00e9ration. 2. Le litige porte sur le droit de la recourante \u00e0 des prestations compl\u00e9mentaires. 3. La juridiction cantonale a expos\u00e9 correctement les r\u00e8gles applicables \u00e0 la solution du litige, si bien qu'il suffit de renvoyer au jugement attaqu\u00e9. En particulier, elle a indiqu\u00e9 que selon l'art. 5 al. 1 LPC, dans sa teneur en vigueur jusqu'au 30 juin 2018, les \u00e9trangers doivent avoir r\u00e9sid\u00e9 en Suisse de mani\u00e8re ininterrompue pendant les dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dant imm\u00e9diatement la date \u00e0 laquelle ils demandent la prestation compl\u00e9mentaire (d\u00e9lai de carence). A cet \u00e9gard, en se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 la jurisprudence (cf. arr\u00eat 9C_423/2013 du 26 ao\u00fbt 2014 consid. 4.2 et 4.3), la Cour de justice a aussi rappel\u00e9 que ne pouvait compter comme temps de r\u00e9sidence en Suisse que la p\u00e9riode durant laquelle l'\u00e9tranger requ\u00e9rant des prestations compl\u00e9mentaires \u00e9tait au b\u00e9n\u00e9fice d'un permis de s\u00e9jour valable. Pour les premiers juges, si la recourante avait rendu vraisemblable sa r\u00e9sidence en Suisse depuis plus de dix ans au moment de sa demande de prestations compl\u00e9mentaires, il \u00e9tait toutefois \u00e9tabli qu'elle n'\u00e9tait pas au b\u00e9n\u00e9fice d'un titre de s\u00e9jour pendant toute la dur\u00e9e de carence de dix ans, de sorte que les conditions d'octroi des prestations compl\u00e9mentaires n'\u00e9taient pas remplies. La juridiction cantonale a aussi rappel\u00e9 que la jurisprudence rendue en mati\u00e8re d'assurance-invalidit\u00e9 (cf. ATF 118 V 79), dans l'\u00e9ventualit\u00e9 o\u00f9 une personne s\u00e9journant ill\u00e9galement en Suisse avait cotis\u00e9 en raison de l'exercice d'une activit\u00e9 lucrative, ne s'appliquait pas au cas d'esp\u00e8ce. 4. La recourante ne conteste pas le bien-fond\u00e9 des constatations de fait de l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente, singuli\u00e8rement le fait qu'elle n'\u00e9tait pas au b\u00e9n\u00e9fice d'un titre de s\u00e9jour pendant toute la p\u00e9riode de carence de dix ans pr\u00e9c\u00e9dant sa demande du 29 juin 2018. La recourante affirme qu'elle est n\u00e9anmoins en mesure de prouver sa pr\u00e9sence \u00e0 Gen\u00e8ve depuis 2005 et soutient derechef - en mentionnant les art. 4 al. 1 let. c et 5 al. 1 et 2 LPC (sous-entendu: dans leur teneur en vigueur jusqu'au 30 juin 2018) - que l'obligation d'un titre de s\u00e9jour ne figure pas dans la loi. Elle fait valoir qu'elle devrait b\u00e9n\u00e9ficier du d\u00e9lai de cinq ans pr\u00e9vu \u00e0 l'art. 5 al. 2 LPC, compte tenu de son permis F. 5. La recourante n'est pas ressortissante d'un Etat partie \u00e0 l'ALCP. Il s'ensuit que le d\u00e9lai de carence de dix ans pr\u00e9vu \u00e0 l'art. 5 al. 1 LPC (dans sa teneur en vigueur jusqu'au 30 juin 2018) peut lui \u00eatre oppos\u00e9 sans que cela constitue une discrimination directe prohib\u00e9e par l'ALCP (cf. ATF 133 V 265 consid. 5.3 p. 272 avec les r\u00e9f\u00e9rences; arr\u00eat 9C_885/2018 du 16 ao\u00fbt 2019 consid. 4.3). Par ailleurs, ce d\u00e9lai ne saurait \u00eatre r\u00e9duit \u00e0 cinq ans comme elle semble le penser en invoquant l'art. 5 al. 2 LPC, car elle n'est ni r\u00e9fugi\u00e9e ni apatride, mais a s\u00e9journ\u00e9 en Suisse au b\u00e9n\u00e9fice d'une admission provisoire (permis F: art. 83 LEI, RS 142.20) \u00e0 compter du 24 juin 2010. En ce qui concerne la condition de l'existence d'un s\u00e9jour l\u00e9gal en Suisse pour fixer le d\u00e9but du d\u00e9lai de carence, il est vrai qu'elle ne figurait pas dans la l\u00e9gislation en vigueur jusqu'au 30 juin 2018, applicable au cas d'esp\u00e8ce d\u00e8s lors que la demande de prestations a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 29 juin 2018 (ATF 130 V 445 consid. 1.2.1 p. 447; 129 V 1 consid. 1.2 p. 4). La recourante oublie toutefois que cette exigence d\u00e9coulait de la jurisprudence rappel\u00e9e par l'instance pr\u00e9c\u00e9dente (cf. arr\u00eat 9C_423/2013 du 26 ao\u00fbt 2014 consid. 4.2 et 4.3, citant notamment les arr\u00eats ATFA 1962 p. 26 et P 42/90 du 8 janvier 1992; voir aussi MICHEL VALTERIO, Commentaire de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les prestations compl\u00e9mentaires \u00e0 l'AVS et \u00e0 l'AI, ch. 2 ad art. 5 LPC). Elle n'invoque aucun motif qui pourrait conduire le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 revenir sur cette pratique, qui figure d\u00e9sormais dans la loi s'agissant des prestations compl\u00e9mentaires de droit f\u00e9d\u00e9ral (cf. art. 5 al. 1 LPC, dans sa teneur en vigueur \u00e0 partir du 1er juillet 2018). Si l'existence d'une r\u00e9sidence \u00e0 Gen\u00e8ve depuis plus de dix ans au moment du d\u00e9p\u00f4t de la demande du 29 juin 2018 a \u00e9t\u00e9 reconnue par la juridiction cantonale (consid. 6 p. 7 du jugement attaqu\u00e9), elle r\u00e9sultait \u00e0 l'origine d'un s\u00e9jour non autoris\u00e9 et ne saurait donc \u00eatre int\u00e9gralement prise en consid\u00e9ration. Comme un s\u00e9jour l\u00e9gal n'a exist\u00e9 qu'\u00e0 partir du 24 juin 2010 (voir la date mentionn\u00e9e comme jour d'entr\u00e9e en Suisse sur le permis F), la condition de la dur\u00e9e de r\u00e9sidence de dix ans n'\u00e9tait pas remplie au moment de la d\u00e9cision sur opposition du 23 ao\u00fbt 2018, dont la date fixe le pouvoir d'examen des autorit\u00e9s judiciaires (ATF 144 V 210 consid. 4.3.1 p. 213). Le recours est infond\u00e9. 6. La lettre de la recourante post\u00e9e le 19 mai 2020 - re\u00e7ue par le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral le jour suivant - vaut nouvelle demande de prestations compl\u00e9mentaires. Elle sera transmise \u00e0 l'intim\u00e9 comme objet de sa comp\u00e9tence. 7. La recourante qui succombe, supportera les frais de la proc\u00e9dure (art. 66 al. 1 LTF). L'assistance judiciaire lui est cependant accord\u00e9e, les conditions en \u00e9tant r\u00e9alis\u00e9es (art. 64 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est rejet\u00e9. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 500 fr., sont mis \u00e0 la charge de la recourante. Ils sont toutefois support\u00e9s provisoirement par la Caisse du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. 3. L'\u00e9criture de la recourante du 19 mai 2020 est transmise \u00e0 l'intim\u00e9. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 277378, "text": "Faits : A. Le 30 juin 2014, A._ SA ( poursuivante ) a d\u00e9pos\u00e9 la r\u00e9quisition de poursuite suivante: Par avis du 8 juillet 2014, l'Office des poursuites de la Broye ( Office ) a rejet\u00e9 la r\u00e9quisition pour le motif que, \"[s] elon les nouvelles directives de l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, le nombre de cr\u00e9ance est limit\u00e9 \u00e0 10\". B. Par arr\u00eat du 17 octobre 2014, la Chambre des poursuites et faillites du Tribunal cantonal de l'Etat de Fribourg a rejet\u00e9 la plainte d\u00e9pos\u00e9e par la poursuivante \u00e0 l'encontre de ce refus. C. Par acte du 23 octobre 2014, la poursuivante interjette un recours en mati\u00e8re civile et un recours constitutionnel subsidiaire; en substance, elle demande au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral d'annuler les d\u00e9cisions de l'autorit\u00e9 de surveillance et de l'Office, et d'enjoindre \u00e0 celui-ci de donner suite \u00e0 sa r\u00e9quisition de poursuite. L'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente renonce \u00e0 formuler des observations; l'Office se rallie \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e; l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice (OFJ) propose le rejet du recours. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2015, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=10&from_date=03.05.2015&to_date=22.05.2015&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=91&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F20-05-2015-5A_826-2014&number_of_ranks=431", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. 1.1. Le recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 en temps utile (art. 100 al. 2 let. a LTF) \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision finale (art. 90 LTF; ATF 135 I 187 consid. 1.2, avec la jurisprudence cit\u00e9e) rendue en mati\u00e8re de poursuite pour dettes (art. 72 al. 2 let. a LTF, en relation avec l'art. 19 LP) par une autorit\u00e9 de surveillance statuant en derni\u00e8re (unique) instance cantonale (art. 75 al. 1 LTF). La poursuivante, dont les conclusions ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es par la cour cantonale, a qualit\u00e9 pour recourir (art. 76 al. 1 LTF). Le recours en mati\u00e8re civile au sens des art. 72 ss LTF est en principe ouvert. 1.2. Le recours dirig\u00e9 contre les d\u00e9cisions rendues par une autorit\u00e9 de surveillance LP \u00e9tant recevable ind\u00e9pendamment de la valeur litigieuse (art. 74 al. 2 let. c LTF), le recours constitutionnel subsidiaire est exclu en ce domaine. Il s'ensuit que les moyens de la recourante - les griefs d'ordre constitutionnel compris - doivent \u00eatre trait\u00e9s dans le recours en mati\u00e8re civile (arr\u00eat 5A_975/2014 du 1er avril 2015 consid. 1.1, avec la jurisprudence cit\u00e9e). 2. Dans plusieurs arr\u00eats, qui concernaient tous des offices de poursuites du canton de Fribourg, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a jug\u00e9 qu'une r\u00e9quisition de poursuite comparable \u00e0 celle que la recourante a form\u00e9e en l'esp\u00e8ce est conforme aux exigences l\u00e9gales et r\u00e9glementaires (art. 67 al. 1 LP et art. 3 Oform) (arr\u00eats 5A_551/2014 du 26 f\u00e9vrier 2015 [destin\u00e9 \u00e0 la publication]; 5A_854/2014 et 5A_975/2014 du 1er avril 2015). En bref, il a consid\u00e9r\u00e9: - que, selon la jurisprudence, le cr\u00e9ancier qui est titulaire de plusieurs cr\u00e9ances \u00e0 l'encontre d'un m\u00eame d\u00e9biteur est en droit de requ\u00e9rir une seule poursuite pour toutes ses pr\u00e9tentions ( cf. arr\u00eat 5A_136/2013 du 16 d\u00e9cembre 2013 consid. 3.1.2, publi\u00e9 in : SJ 2014 I p. 315: lorsqu'une cr\u00e9ance causale est garantie par plusieurs c\u00e9dules hypoth\u00e9caires, les cr\u00e9ances abstraites peuvent faire l'objet d'une seule et m\u00eame r\u00e9quisition de poursuite), ce principe \u00e9tant notamment applicable aux prestations p\u00e9riodiques (contributions d'entretien, salaires, loyers, etc.); - que la r\u00e9quisition de poursuite n'est soumise \u00e0 aucune prescription de forme particuli\u00e8re (art. 67 al. 1 LP), l'emploi des formulaires n'\u00e9tant, au surplus, pas obligatoire (art. 3 al. 1 Oform); - que l'\" Instruction n\u00b0 2\" promulgu\u00e9e le 15 avril 2014 par le Service de haute surveillance en mati\u00e8re de LP ne se r\u00e9f\u00e8re express\u00e9ment qu'au commandement de payer, et ne prescrit rien au sujet de la forme et du contenu de la r\u00e9quisition de poursuite, qui est, par surcro\u00eet, un acte de proc\u00e9dure du poursuivant ( cf. sur ce dernier point: arr\u00eat 5A_362/2013 du 14 octobre 2013 consid. 3.2); - que cette \" Instruction n\u00b0 2\" est une simple ordonnance administrative au sens de l'art. 15 al. 3 LP qui s'adresse uniquement aux autorit\u00e9s de poursuite et que son chiffre 13 ( i.e. limitation \u00e0 dix cr\u00e9ances) - motif sur lequel l'Office a fond\u00e9 sa d\u00e9cision - exc\u00e8de le cadre l\u00e9gal. Vu les principes rappel\u00e9s ci-dessus, l'Office \u00e9tait ainsi tenu de d\u00e9f\u00e9rer \u00e0 la r\u00e9quisition de la poursuivante; en confirmant son refus, l'autorit\u00e9 de surveillance a d\u00e8s lors viol\u00e9 le droit f\u00e9d\u00e9ral. 3. En conclusion, le pr\u00e9sent recours doit \u00eatre accueilli et l'arr\u00eat entrepris r\u00e9form\u00e9 en ce sens que l'Office est invit\u00e9 \u00e0 donner suite \u00e0 la r\u00e9quisition de poursuite pr\u00e9sent\u00e9e par la recourante. Celle-ci ayant proc\u00e9d\u00e9 sans le concours d'un avocat, elle ne peut pr\u00e9tendre \u00e0 des d\u00e9pens (ATF 135 III 127 consid. 4). Il y a lieu de statuer sans frais (art. 66 al. 4 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis; l'arr\u00eat attaqu\u00e9 est r\u00e9form\u00e9 en ce sens que l'Office des poursuites de la Broye est invit\u00e9 \u00e0 donner suite \u00e0 la r\u00e9quisition de poursuite pr\u00e9sent\u00e9e le 30 juin 2014 par la recourante. 2. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 3. Il n'est pas allou\u00e9 de d\u00e9pens \u00e0 la recourante. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 \u00e0 la recourante, \u00e0 l'Office des poursuites de la Broye, \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral de la Justice (Haute surveillance LP) et \u00e0 la Chambre des poursuites et faillites du Tribunal cantonal de l'Etat de Fribourg. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 280820, "text": "Faits : A. Par ordonnance du 17 ao\u00fbt 2015, le Parquet r\u00e9gional du Minist\u00e8re public de La Chaux-de-Fonds a refus\u00e9 d'entrer en mati\u00e8re sur la plainte p\u00e9nale form\u00e9e le 10 mars 2015 par X._ contre son \u00e9pouse, Y._, du chef de vol et utilisation frauduleuse d'un ordinateur. B. Le 22 septembre 2015, l'Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re p\u00e9nale du Tribunal cantonal neuch\u00e2telois a consid\u00e9r\u00e9 comme tardif et par cons\u00e9quent irrecevable, le recours de X._. C. X._ d\u00e9pose un recours en mati\u00e8re p\u00e9nale au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre l'arr\u00eat cantonal dont il requiert l'annulation en concluant au renvoi de la cause \u00e0 l'instance cantonale, afin qu'elle d\u00e9clare recevable le recours du 4 septembre 2015 et statue sur le fond. Il requiert en outre le b\u00e9n\u00e9fice de l'assistance judiciaire. Se d\u00e9terminant spontan\u00e9ment le 3 novembre 2015 sur le recours, l'Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re p\u00e9nale conclut \u00e0 l'admission de celui-ci, tandis que le Minist\u00e8re public, par courrier du 23 novembre 2015, a laiss\u00e9 entendre que le recours cantonal \u00e9tait recevable. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2016, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=26&from_date=17.05.2016&to_date=05.06.2016&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=260&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F25-05-2016-6B_1112-2015&number_of_ranks=501", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le recourant conteste avoir re\u00e7u notification de l'ordonnance litigieuse le 19 ao\u00fbt 2015, l'accus\u00e9 de r\u00e9ception le concernant ayant \u00e9t\u00e9, selon lui, retir\u00e9 par un d\u00e9nomm\u00e9 \"A._\" qu'il ne conna\u00eet pas. L'ordonnance lui aurait \u00e9t\u00e9 transmise pour la premi\u00e8re fois au cours des jours ayant suivi son courrier du 25 ao\u00fbt 2015 invitant le Minist\u00e8re public \u00e0 l'informer des suites donn\u00e9es \u00e0 sa plainte contre son \u00e9pouse. 2. Par courrier du 3 novembre 2015 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, l'autorit\u00e9 de recours a conclu \u00e0 l'admission du recours. Elle s'est r\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 des explications fournies par le minist\u00e8re public dans un \u00e9crit du 30 octobre 2015 \u00e9voquant une incertitude quant au num\u00e9ro d'envoi recommand\u00e9 adress\u00e9 au recourant. Par courrier du 23 novembre 2015 au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, le minist\u00e8re public a laiss\u00e9 entendre que le recourant \" avait tr\u00e8s certainement finalement interjet\u00e9 son recours [aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 de recours cantonale] dans les d\u00e9lais l\u00e9gaux \". Compte tenu de l'impr\u00e9cision relative \u00e0 la notification (num\u00e9ro d'envoi recommand\u00e9 et date de notification), la d\u00e9cision cantonale ne comporte pas les motifs d\u00e9terminants de fait permettant l'application du droit. Cela justifie l'admission du recours et l'annulation de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (art. 112 al. 1 let. b et al. 3 LTF). Au vu de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, il peut \u00eatre statu\u00e9 sans demander d'observations \u00e0 l'intim\u00e9e (ATF 133 IV 293 consid. 3.4.2). 3. Le recourant, qui obtient gain de cause, ne supportera pas de frais. La R\u00e9publique et canton de Neuch\u00e2tel n'a pas non plus \u00e0 en supporter (art. 66 al. 1 et 4 LTF). Le recourant a droit \u00e0 des d\u00e9pens \u00e0 la charge du canton. Cela rend sans objet sa demande d'assistance judiciaire. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 est annul\u00e9 et la cause est renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour nouvelle d\u00e9cision. 2. Il n'est pas pr\u00e9lev\u00e9 de frais judiciaires. 3. La R\u00e9publique et canton de Neuch\u00e2tel versera au conseil du recourant une indemnit\u00e9 de 3'000 fr. \u00e0 titre de d\u00e9pens pour la proc\u00e9dure devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et au Tribunal cantonal de la R\u00e9publique et canton de Neuch\u00e2tel, Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re p\u00e9nale. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 282459, "text": "Faits : A. Par d\u00e9cision du 15 juillet 2014, l'Office cantonal AI du Valais (ci-apr\u00e8s: l'office AI) a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la reconsid\u00e9ration de sa communication du 14 juillet 2014, par laquelle il avait remis en pr\u00eat \u00e0 A._, \u00e0 titre de moyens auxiliaires, un fauteuil roulant manuel ainsi que divers accessoires y relatifs, et exig\u00e9 la restitution imm\u00e9diate desdits moyens auxiliaires. Il a dans le m\u00eame temps retir\u00e9 l'effet suspensif \u00e0 un \u00e9ventuel recours. B. Par jugement incident du 4 novembre 2014, la Cour des assurances sociales du Tribunal cantonal du Valais a rejet\u00e9 la demande de restitution de l'effet suspensif au recours d\u00e9pos\u00e9e parall\u00e8lement au recours form\u00e9 le 15 septembre 2014 contre la d\u00e9cision du 15 juillet 2014. C. A._ interjette un recours en mati\u00e8re de droit public contre ce jugement incident dont il demande l'annulation. Il conclut \u00e0 la restitution de l'effet suspensif au recours du 15 septembre 2014. L'office AI conclut au rejet du recours, tandis que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales a renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9terminer. ", "legal_area": "social_law", "date": 2015, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=34&from_date=13.04.2015&to_date=02.05.2015&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=338&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F17-04-2015-9C_885-2014&number_of_ranks=445", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. 1.1. Une d\u00e9cision portant sur le retrait ou la restitution de l'effet suspensif est une d\u00e9cision incidente contre laquelle le recours en mati\u00e8re de droit public n'est recevable qu'aux conditions de l'art. 93 al. 1 LTF. Une telle d\u00e9cision ne peut donc faire l'objet d'un recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral que si elle peut causer un pr\u00e9judice irr\u00e9parable (art. 93 al. 1 let. a LTF), ou si l'admission du recours peut conduire imm\u00e9diatement \u00e0 une d\u00e9cision finale qui permet d'\u00e9viter une proc\u00e9dure probatoire longue et co\u00fbteuse (art. 93 al. 1 let. b LTF). Il est manifeste que la seconde hypoth\u00e8se n'entre pas en consid\u00e9ration ici, de sorte que qu'il convient uniquement d'examiner si le recours est recevable au regard de l'art. 93 al. 1 let. a LTF. 1.2. Un pr\u00e9judice irr\u00e9parable au sens de l'art. 93 al. 1 let. a LTF est un dommage de nature juridique qui ne peut pas \u00eatre r\u00e9par\u00e9 ult\u00e9rieurement par un jugement final ou une autre d\u00e9cision favorable au recourant (ATF 133 IV 139 consid. 4 p. 141, 288 consid. 3.1 p. 291). En revanche, un dommage de pur fait, comme la prolongation de la proc\u00e9dure ou un accroissement des frais de celle-ci, n'est pas consid\u00e9r\u00e9 comme irr\u00e9parable (ATF 131 I 57 consid. 1 p. 59 et les arr\u00eats cit\u00e9s). 1.3. En tant qu'il critique le refus par la juridiction cantonale de restituer l'effet suspensif au recours form\u00e9 par le recourant, le recours en mati\u00e8re de droit public doit \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme recevable, car la d\u00e9cision entreprise est effectivement susceptible de causer \u00e0 l'int\u00e9ress\u00e9 un pr\u00e9judice irr\u00e9parable. En effet, il n'est pas certain qu'une d\u00e9cision finale favorable au recourant ferait dispara\u00eetre ou permettrait de r\u00e9parer l'ensemble des inconv\u00e9nients que le retrait des moyens auxiliaires litigieux est susceptible d'entra\u00eener tant sur le plan priv\u00e9 que professionnel. 2. Une d\u00e9cision portant sur le retrait ou la restitution de l'effet suspensif est une d\u00e9cision incidente en mati\u00e8re de mesures provisionnelles (arr\u00eat 9C_191/2007 du 8 mai 2007, in SVR 2007 IV n\u00b0 43 p. 143; SEILER/VON WERDT/G\u00dcNGERICH, Bundesgerichtsgesetz, 2007, n\u00b0 7 ad art. 98). Lorsque la d\u00e9cision attaqu\u00e9e porte sur l'octroi ou le refus de mesures provisionnelles, la partie recourante ne peut invoquer que la violation des droit constitutionnels (art. 98 LTF; arr\u00eat 2C_309/2008 du 13 ao\u00fbt 2008 consid. 3.2) et le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'entre en mati\u00e8re sur le recours que si le grief a \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9 et motiv\u00e9 de mani\u00e8re pr\u00e9cise par la partie recourante (art. 106 al. 2 LTF; ATF 134 II 192 consid. 1.5 p. 197, 133 III 393 consid. 6 p. 397). 3. 3.1. Se r\u00e9f\u00e9rant \u00e0 la jurisprudence d\u00e9velopp\u00e9e en mati\u00e8re de rente d'invalidit\u00e9, selon laquelle l'int\u00e9r\u00eat de l'administration appara\u00eet g\u00e9n\u00e9ralement pr\u00e9pond\u00e9rant lorsqu'un assur\u00e9 all\u00e8gue que la rente constitue sa seule source de revenu, respectivement une source de revenu important pour lui, puisque, dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 le recourant n'obtenait pas gain de cause sur le fond de la contestation, il \u00e9tait \u00e0 craindre que la proc\u00e9dure en restitution des prestations vers\u00e9es \u00e0 tort ne se r\u00e9v\u00e8le infructueuse, la juridiction cantonale a consid\u00e9r\u00e9 qu'un raisonnement similaire devait \u00eatre op\u00e9r\u00e9 en cas de risque de perte de valeur li\u00e9e \u00e0 la mise \u00e0 disposition d'un moyen auxiliaire. Elle a relev\u00e9 que les moyens auxiliaires mis \u00e0 disposition du recourant perdraient n\u00e9cessairement de la valeur durant la proc\u00e9dure de recours - laquelle pourrait durer plusieurs mois -, respectivement allaient s'user voire s'endommager, de sorte qu'ils risquaient de ne plus pouvoir \u00eatre utilis\u00e9s, respectivement remis \u00e0 d'autres assur\u00e9s susceptibles d'en avoir besoin. Le recourant n'avait d'ailleurs fourni aucune garantie qu'il pourrait d\u00e9dommager l'intim\u00e9 \u00e0 hauteur de la perte de valeur des moyens auxiliaires durant la proc\u00e9dure de recours. A l'inverse, rien n'autorisait \u00e0 penser qu'il n'existait aucune alternative permettant au recourant de b\u00e9n\u00e9ficier de l'usage de tels biens jusqu'\u00e0 droit connu. Celui-ci n'avait pas expos\u00e9 pour quel motif il ne pourrait pas acqu\u00e9rir, respectivement louer de tels biens durant la proc\u00e9dure. Dans la mesure o\u00f9 le mat\u00e9riel mis \u00e0 disposition risquait de perdre l'entier de sa valeur au cours de la proc\u00e9dure, respectivement de ne plus \u00eatre en \u00e9tat d'\u00eatre remis \u00e0 un autre assur\u00e9, la proc\u00e9dure en restitution pourrait au final n'avoir plus aucun sens. La pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats en pr\u00e9sence laissait par cons\u00e9quent entrevoir que l'int\u00e9r\u00eat de l'office intim\u00e9 \u00e0 ne pas continuer de mettre les moyens auxiliaires \u00e0 disposition l'emportait sur celui du recourant \u00e0 pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de ces m\u00eames prestations jusqu'\u00e0 droit connu sur son recours. 3.2. Le recourant reproche \u00e0 la juridiction cantonale d'avoir viol\u00e9 le principe de l'interdiction de l'arbitraire (art. 9 Cst.) et d'avoir port\u00e9 atteinte \u00e0 la garantie de sa propri\u00e9t\u00e9 (art. 26 Cst.). En premier lieu, le jugement attaqu\u00e9 serait manifestement insoutenable et contredirait de mani\u00e8re choquante le sentiment de la justice et de l'\u00e9quit\u00e9, dans la mesure o\u00f9, d'une part, la juridiction cantonale comparerait, d'un c\u00f4t\u00e9, son int\u00e9r\u00eat \u00e0 pouvoir maintenir des contacts sociaux, exercer une activit\u00e9 lucrative, se d\u00e9placer et d\u00e9velopper une autonomie personnelle, et, de l'autre c\u00f4t\u00e9, l'int\u00e9r\u00eat - purement financier - \u00e0 pouvoir r\u00e9cup\u00e9rer rapidement les moyens auxiliaires, et o\u00f9, d'autre part, elle proc\u00e9derait \u00e0 une analogie qui ne serait pas valable, d\u00e8s lors que les moyens auxiliaires peuvent, \u00e0 la diff\u00e9rence de prestations en esp\u00e8ce, \u00eatre facilement restitu\u00e9s. En second lieu, la d\u00e9cision prise porterait atteinte \u00e0 la garantie de la propri\u00e9t\u00e9, en tant qu'elle aurait pour r\u00e9sultat de lui retirer des moyens auxiliaires avec lesquels il vit depuis plus de trois ans, qui font partie int\u00e9grante de ses biens mobiliers et qu'il utilise quotidiennement aussi bien \u00e0 la maison que dans le cadre professionnel. Cette mesure ne respecterait par ailleurs pas le principe de la proportionnalit\u00e9, puisqu'elle ne tiendrait pas compte, d'une part, de ce que les moyens auxiliaires en question n'ont plus qu'une faible valeur r\u00e9siduelle et, d'autre part, de ce que son \u00e9tat de sant\u00e9 - il est atteint d'un trouble dissociatif [de conversion] mixte - le rend d\u00e9pendant de moyens auxiliaires. A tout le moins, l'office intim\u00e9 aurait pu user d'autres moyens pour atteindre le but recherch\u00e9, comme par exemple en mettant \u00e0 disposition des moyens auxiliaires qui n'avaient plus aucune valeur r\u00e9siduelle. 4. 4.1. La loi f\u00e9d\u00e9rale du 6 octobre 2000 sur la partie g\u00e9n\u00e9rale du droit des assurances sociales (LPGA; RS 830.1) ne contient aucune disposition topique en mati\u00e8re d'effet suspensif. Selon l'art. 55 al. 1 LPGA, les points de la proc\u00e9dure administrative en mati\u00e8re d'assurances sociales qui ne sont pas r\u00e9gl\u00e9s de mani\u00e8re exhaustive aux art. 27 \u00e0 54 de la LPGA ou par les dispositions des lois sp\u00e9ciales sont r\u00e9gis par la loi f\u00e9d\u00e9rale du 20 d\u00e9cembre 1968 sur la proc\u00e9dure administrative (PA; RS 172.021). L'art. 61 LPGA, qui r\u00e8gle la proc\u00e9dure de recours devant le tribunal cantonal des assurances, renvoie quant \u00e0 lui \u00e0 l'art. 1 al. 3 PA. Aux termes de cette disposition, l'art. 55 al. 2 et 4 PA relatif au retrait de l'effet suspensif est applicable \u00e0 la proc\u00e9dure devant les autorit\u00e9s cantonales de derni\u00e8re instance qui ne statuent pas d\u00e9finitivement en vertu du droit public f\u00e9d\u00e9ral; est r\u00e9serv\u00e9 l'art. 97 LAVS relatif au retrait de l'effet suspensif pour les recours form\u00e9s contre les d\u00e9cisions des caisses de compensation. Selon cette disposition, laquelle est applicable par analogie \u00e0 l'assurance-invalidit\u00e9 par renvoi de l'art. 66 LAI, la caisse de compensation peut, dans sa d\u00e9cision, pr\u00e9voir qu'un recours \u00e9ventuel n'aura pas d'effet suspensif, m\u00eame si la d\u00e9cision porte sur une prestation p\u00e9cuniaire, l'art. 55 al. 2 \u00e0 4 PA \u00e9tant pour le surplus applicable. 4.2. Conform\u00e9ment \u00e0 la jurisprudence relative \u00e0 l'art. 55 PA, la possibilit\u00e9 de retirer ou de restituer l'effet suspensif au recours n'est pas subordonn\u00e9e \u00e0 la condition qu'il existe, dans le cas particulier, des circonstances tout \u00e0 fait exceptionnelles qui justifient cette mesure. Il incombe bien plut\u00f4t \u00e0 l'autorit\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 statuer d'examiner si les motifs qui parlent en faveur de l'ex\u00e9cution imm\u00e9diate de la d\u00e9cision l'emportent sur ceux qui peuvent \u00eatre invoqu\u00e9s \u00e0 l'appui de la solution contraire. L'autorit\u00e9 dispose sur ce point d'une certaine libert\u00e9 d'appr\u00e9ciation. En g\u00e9n\u00e9ral, elle se fondera sur l'\u00e9tat de fait tel qu'il r\u00e9sulte du dossier, sans effectuer de longues investigations suppl\u00e9mentaires. En proc\u00e9dant \u00e0 la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats en pr\u00e9sence, les pr\u00e9visions sur l'issue du litige au fond peuvent \u00e9galement \u00eatre prises en consid\u00e9ration; il faut cependant qu'elles ne fassent aucun doute (ATF 124 V 82 consid. 6a p. 88). Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'annulera la d\u00e9cision de premi\u00e8re instance que si la prise en consid\u00e9ration d'int\u00e9r\u00eats essentiels a \u00e9t\u00e9 omise, si de tels int\u00e9r\u00eats ont \u00e9t\u00e9 appr\u00e9ci\u00e9s de mani\u00e8re manifestement fausse, ou encore si la solution adopt\u00e9e aboutit \u00e0 pr\u00e9juger de mani\u00e8re inadmissible du sort de la cause, ce qui emp\u00eacherait une bonne application du droit f\u00e9d\u00e9ral (ATF 129 Il 286 consid. 3 p. 289). 5. 5.1. Comme le met en \u00e9vidence le recourant, l'appr\u00e9ciation retenue dans le jugement entrepris ne prend pas en consid\u00e9ration les int\u00e9r\u00eats - invoqu\u00e9s express\u00e9ment en proc\u00e9dure cantonale - \u00e0 pouvoir maintenir des contacts sociaux, exercer une activit\u00e9 lucrative, se d\u00e9placer ou d\u00e9velopper son autonomie personnelle. La pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats effectu\u00e9e par la juridiction cantonale est centr\u00e9e exclusivement sur les cons\u00e9quences \u00e9conomiques cons\u00e9cutives \u00e0 la restitution ou non des moyens auxiliaires litigieux. Elle ne discute d'aucune mani\u00e8re des int\u00e9r\u00eats all\u00e9gu\u00e9s par le recourant et, partant, ne donne aucune explication sur les raisons pour lesquelles lesdits int\u00e9r\u00eats devaient c\u00e9der le pas aux int\u00e9r\u00eats (strictement) \u00e9conomiques de l'office intim\u00e9. Or force est de constater que le retrait des moyens auxiliaires pose la question de l'exercice de l'autonomie personnelle du recourant et, de fa\u00e7on plus g\u00e9n\u00e9rale, de sa qualit\u00e9 de vie. Lorsque le bien-fond\u00e9 du retrait de moyens auxiliaires est mis en doute par la personne b\u00e9n\u00e9ficiaire, comme c'est le cas en l'esp\u00e8ce, sans que celui-ci n'apparaisse de toute \u00e9vidence justifi\u00e9, il convient de privil\u00e9gier, eu \u00e9gard aux cons\u00e9quences d'un tel retrait sur la vie de tous les jours, les int\u00e9r\u00eats de la personne assur\u00e9e \u00e0 ceux de l'office intim\u00e9. Contrairement \u00e0 ce qu'ont retenu les premiers juges, la pr\u00e9sente situation n'est pas comparable \u00e0 celle qui pr\u00e9vaut en mati\u00e8re de r\u00e9duction ou de suppression de rente, dans la mesure o\u00f9 il n'existe pas d'organisme analogue aux autorit\u00e9s d'assistance susceptible d'intervenir en lieu et place de l'office intim\u00e9 pour la remise de moyens auxiliaires. Au surplus, on rel\u00e8vera qu'il demeure loisible \u00e0 l'office intim\u00e9, s'il craint que les moyens auxiliaires mis \u00e0 disposition du recourant se d\u00e9pr\u00e9cient irr\u00e9m\u00e9diablement, de les remplacer pour la dur\u00e9e de la proc\u00e9dure par des moyens auxiliaires ayant perdu toute valeur r\u00e9siduelle. Sur le vu de l'ensemble de ces \u00e9l\u00e9ments, il convient par cons\u00e9quent d'admettre que la juridiction cantonale a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une pes\u00e9e arbitraire des int\u00e9r\u00eats en pr\u00e9sence. L'effet suspensif doit \u00eatre restitu\u00e9 au recours form\u00e9 le 15 septembre 2014 contre la d\u00e9cision de l'office intim\u00e9 du 15 juillet 2014. 5.2. Compte tenu de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, la question de savoir si le recourant peut se pr\u00e9valoir de la garantie individuelle de la propri\u00e9t\u00e9 peut \u00eatre laiss\u00e9e ouverte. 6. L'office intim\u00e9, qui succombe, supportera les frais de la proc\u00e9dure (art. 66 al. 1 LTF) et versera une indemnit\u00e9 de d\u00e9pens au recourant (art. 68 al. 1 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis. La jugement incident du Tribunal cantonal du Valais, Cour des assurances sociales, du 4 novembre 2014, est annul\u00e9. L'effet suspensif est restitu\u00e9 au recours form\u00e9 le 15 septembre 2014 contre la d\u00e9cision de l'Office cantonal AI du Valais du 15 juillet 2014. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 500 fr., sont mis \u00e0 la charge de l'intim\u00e9. 3. L'intim\u00e9 versera au recourant la somme de 2'800 fr. \u00e0 titre de d\u00e9pens pour la proc\u00e9dure devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, au Tribunal cantonal du Valais, Cour des assurances sociales, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 290973, "text": "Faits : A. Le 4 juillet 2014, la Banque B._ SA ( poursuivante) a fait notifier \u00e0 A._ ( poursuivi) un commandement de payer la somme de xxxx fr. avec int\u00e9r\u00eat \u00e0 2,625% d\u00e8s le 1er avril 2014; la poursuivante invoque une cr\u00e9ance d\u00e9coulant d'un \" contrat de pr\u00eat du 04.02.2011 \", garantie par le nantissement de l'entier du capital-actions de la soci\u00e9t\u00e9 C._ SA ainsi que de deux polices d'assurance. Cet acte a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d'opposition totale, non motiv\u00e9e. B. Statuant le 18 novembre 2014 sur la requ\u00eate de mainlev\u00e9e form\u00e9e par la poursuivante, le Juge de paix du district de Morges a provisoirement lev\u00e9 l'opposition. Le 5 mars 2015, la Cour des poursuites et faillites du Tribunal cantonal vaudois a confirm\u00e9 ce prononc\u00e9. C. Par acte mis \u00e0 la poste le 28 avril 2015, le poursuivi exerce un recours en mati\u00e8re civile au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral; sur le fond, il conclut au refus de la mainlev\u00e9e, avec suite de frais et d\u00e9pens des instances cantonales. Des observations sur le fond n'ont pas \u00e9t\u00e9 requises. D. Par ordonnance du 3 juin 2015, le Pr\u00e9sident de la IIe Cour de droit civil a attribu\u00e9 l'effet suspensif au recours. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2015, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=18&from_date=19.11.2015&to_date=08.12.2015&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=179&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F30-11-2015-5A_348-2015&number_of_ranks=460", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 en temps utile (art. 100 al. 1 LTF) \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision finale (art. 90 LTF; ATF 133 III 399 consid. 1.4) rendue en mati\u00e8re de poursuite pour dettes (art. 72 al. 2 let. a LTF, en relation avec l'art. 82 LP; ATF 134 III 115 consid. 1.1) par un tribunal sup\u00e9rieur ayant statu\u00e9 sur recours en derni\u00e8re instance cantonale (art. 75 al. 1 et 2 LTF). La valeur litigieuse atteint 30'000 fr. (art. 74 al. 1 let. b LTF; ATF 133 III 399 consid. 1.3). Le poursuivi, qui a succomb\u00e9 en instance cantonale, a qualit\u00e9 pour recourir (art. 76 al. 1 LTF). 2. La juridiction pr\u00e9c\u00e9dente a constat\u00e9 que le poursuivi ne contestait pas l'existence d'un titre de mainlev\u00e9e provisoire, mais invoquait le b\u00e9n\u00e9fice de discussion r\u00e9elle (avec r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'ATF 140 III 180). A cet \u00e9gard, elle a retenu que la poursuite concernait une cr\u00e9ance d\u00e9coulant d'un contrat de pr\u00eat, garantie par divers gages mobiliers constitu\u00e9s en nantissement; en revanche, il ne ressortait pas du dossier - et le poursuivi ne le pr\u00e9tendait pas - qu'une \" c\u00e9dule hypoth\u00e9caire \" aurait \u00e9t\u00e9 remise en propri\u00e9t\u00e9 \u00e0 la poursuivante \u00e0 titre de garantie fiduciaire, hypoth\u00e8se vis\u00e9e par la jurisprudence susmentionn\u00e9e. Il s'ensuit que, si le poursuivi entendait renvoyer la banque \u00e0 faire pr\u00e9alablement r\u00e9aliser les objets nantis, il devait le faire valoir dans le cadre d'une plainte dirig\u00e9e contre le commandement de payer, et non dans la proc\u00e9dure de mainlev\u00e9e de l'opposition. Le recourant se plaint d'une violation de \" l'art. 82 al. 2 LP \". Il soutient que le b\u00e9n\u00e9fice de discussion r\u00e9elle est une exception de droit mat\u00e9riel qui d\u00e9coule des art. 816 et 891 CC et se rapporte \u00e0 l'\" exigibilit\u00e9 \" de la cr\u00e9ance, de sorte que ce moyen peut \u00eatre invoqu\u00e9 \" non seulement par la voie de la plainte, mais \u00e9galement par le biais de l'opposition \"; peu importe que le d\u00e9biteur ait critiqu\u00e9 ou non le mode de poursuite (art. 41 al. 1 bis LP), d\u00e8s lors que cet aspect ne pr\u00e9juge pas de la possibilit\u00e9 de contester l'exigibilit\u00e9 de la pr\u00e9tention en raison de l'existence d'un droit de gage. 2.1. Aux termes de l'art. 41 al. 1 bis LP, lorsqu'une poursuite par voie de saisie ou de faillite est introduite pour une cr\u00e9ance garantie par gage, le d\u00e9biteur peut demander, par le biais d'une plainte (art. 17 LP), que le cr\u00e9ancier exerce d'abord son droit sur l'objet du gage. En l'occurrence, il est constant que la cr\u00e9ance d\u00e9duite en poursuite est garantie par un gage mobilier (art. 37 al. 2 LP). De surcro\u00eet, le poursuivi n'a pas excip\u00e9 de ce moyen \u00e0 l'appui d'une plainte d\u00e9pos\u00e9e dans le d\u00e9lai de dix jours d\u00e8s la notification du commandement de payer (art. 17 al. 1 LP). Dans un arr\u00eat du 18 f\u00e9vrier 1896, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a pos\u00e9 le principe que le poursuivi ex\u00e9cut\u00e9 par la voie d'une poursuite ordinaire, au lieu d'une poursuite en r\u00e9alisation de gage, doit porter plainte aux autorit\u00e9s de surveillance au sens de l'art. 17 LP (ATF 22 p. 311 consid. 1); cette jurisprudence a \u00e9t\u00e9 constamment confirm\u00e9e (ATF 24 I 149 consid. 2; 36 I 337 consid. 1; 43 III 296 consid. 2; 50 III 83 p. 84/85), avec l'appui de la doctrine majoritaire (BLUMENSTEIN, Handbuch des Schweizerischen Schuldbetreibungsrechtes, 1911, p. 142/143; JAEGER, Commentaire de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la poursuite pour dettes, t. I, 1920, n\u00b0 2 ad art. 41 LP; WEBER/BR\u00dcSTLEIN/REICHEL, Das Bundesgesetz \u00fcber Schuldbetreibung und Konkurs, 2e \u00e9d., 1901, n\u00b0 1 ad art. 41 LP; cf. toutefois les critiques de GUISAN, in : JdT 1929 II p. 97). L'art. 85 al. 2 ORI - dont l'application a \u00e9t\u00e9 \u00e9tendue au gage mobilier (ATF 54 III 241 p. 243/244; 59 III 250 consid. 1) - a codifi\u00e9 cette pratique en 1923 (RS 36 433, 464) : lorsque le d\u00e9biteur poursuivi par voie de saisie ou de faillite entend soutenir que la cr\u00e9ance est garantie par gage et que, par cons\u00e9quent, seule la poursuite en r\u00e9alisation de gage est admissible, \" il doit faire valoir cette exception par la voie de la plainte dans les 10 jours d\u00e8s la notification du commandement de payer \" (BRAND, Poursuite pour dettes, Poursuite en r\u00e9alisation de gage, in : FJS n\u00b0 991 [1949] p. 1 ch. I/1b; favorables \u00e0 l'opposition: GUISAN, note in : JdT 1932 II p. 116/117 ch. V; GROMM\u00c9, Rechtsvorschlag und Beschwerde, 1967, p. 57/58). Cette disposition a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e par l'OTF du 5 juin 1996, avec effet au 1er janvier 1997 (RO 1996 2900; cf. WEYERMANN, Die Verordnungen des Bundesgerichts zum SchKG, in : PJA 1996 p. 1374); la r\u00e8gle figure d\u00e9sormais \u00e0 l'art. 41 al. 1 bis LP, alors que le Conseil f\u00e9d\u00e9ral - sans remettre en discussion la voie de la plainte - proposait de la mentionner \u00e0 l'art. 75 LP (nouvel alin\u00e9a 4: FF 1991 III 1 ss, 73). Conform\u00e9ment \u00e0 ce principe, la Cour de c\u00e9ans a ainsi jug\u00e9 r\u00e9cemment que le poursuivi ne peut soulever dans la proc\u00e9dure de mainlev\u00e9e \" die Einrede der Vorausvollstreckung \" (arr\u00eat 5A_586/2011 du 20 octobre 2011 consid. 3 in fine). 2.2. L'argumentation du recourant repose sur de fausses pr\u00e9misses. Il est vrai que le moyen tir\u00e9 du beneficium excussionis realis ressortit au droit mat\u00e9riel (ATF 140 III 180 consid. 5.1.4 et les citations; ZOBL, Das Fahrnispfand, in : Berner Kommentar, IV/2/5/1, 2e \u00e9d., 1982, n\u00b0 602 ad Sys. Teil, avec d'autres r\u00e9f\u00e9rences; contra : AMONN/WALTHER, Grundriss des Schuldbetreibungs- und Konkursrechts, 9e \u00e9d., 2013, \u00a7 32 n\u00b0 9, qui parlent de \" verfahrensrechtliche Einrede \"). La jurisprudence d\u00e9fend toutefois cette solution de longue date, sans ouvrir pour autant la voie de l'opposition ( cf. ATF 36 I 337 consid. 1; 68 III 131 p. 133); comme l'a d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, cette voie n'entre pas en ligne de compte, car le poursuivi ne conteste ni la cr\u00e9ance, ou le droit de gage, ni le droit du poursuivant d'exercer la poursuite (ATF 54 III 241 p. 244; ZOBL, ibid., n\u00b0 604, avec les citations; ACOCELLA, in : Basler Kommentar, SchKG I, 2e \u00e9d., 2010, n\u00b0 43 ad art. 41 LP). GILLI\u00c9RON observe \u00e0 cet \u00e9gard que les autorit\u00e9s de surveillance tranchent une question de droit mat\u00e9riel (l'existence d'un droit de gage au sens de l'art. 37 LP), mais uniquement \u00e0 titre pr\u00e9judiciel, pour permettre l'application du mode de poursuite pr\u00e9vu dans le cas d'esp\u00e8ce par la loi (Commentaire de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la poursuite pour dettes et la faillite, t. I, 1999, n\u00b0 44 ad art. 41 LP; cf. aussi: BRAND, note in : JdT 1947 II p. 106, qui rappelle que la d\u00e9termination erron\u00e9e du mode de poursuite doit \u00eatre attaqu\u00e9e par la voie de la plainte aux autorit\u00e9s de surveillance; en g\u00e9n\u00e9ral, avec d'autres exemples: MEIER, Die Anwendung des Privatrechts durch die Betreibungs- und Konkursbeh\u00f6rden, in : BlSchK 1985 p. 161 ss). 2.3. Comme l'ont retenu les juges cantonaux, la jurisprudence dont se pr\u00e9vaut le recourant n'est pas pertinente en l'occurrence. Dans l'arr\u00eat 5A_686/2013 du 31 janvier 2014 ( in : ATF 140 III 180), le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a effectivement jug\u00e9 que le poursuivi peut exciper du b\u00e9n\u00e9fice de discussion r\u00e9elle dans le cadre de la proc\u00e9dure de mainlev\u00e9e. Toutefois, cette opinion se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'hypoth\u00e8se o\u00f9 le cr\u00e9ancier gagiste, propri\u00e9taire fiduciaire d'une c\u00e9dule hypoth\u00e9caire au porteur, a introduit parall\u00e8lement une poursuite en r\u00e9alisation de gage immobilier pour la cr\u00e9ance abstraite (ou c\u00e9dulaire) et une poursuite ordinaire pour la cr\u00e9ance causale (ou de base) ( consid. 5.1.3). Or, lorsqu'un d\u00e9biteur a remis \u00e0 son cr\u00e9ancier une c\u00e9dule hypoth\u00e9caire au porteur \u00e0 titre de garantie fiduciaire, il d\u00e9coule de la nature de la convention de fiducie que les parties sont tacitement convenues \" d'une clause de b\u00e9n\u00e9fice de discussion r\u00e9elle \", en ce sens que le cr\u00e9ancier est tenu d'introduire d'abord une poursuite en r\u00e9alisation de gage sur la base de la cr\u00e9ance abstraite ( consid. 5.1.5). La cr\u00e9ance causale n'\u00e9tant pas garantie par gage, l'art. 41 al.1 bis LP n'est pas applicable, de sorte que la voie de la plainte n'est pas ouverte ( consid. 5.1.3); aussi, cette exception doit \u00eatre examin\u00e9e par le juge dans le cadre de la proc\u00e9dure de mainlev\u00e9e, \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que le d\u00e9biteur ne conteste pas le mode de poursuite en tant que tel puisque la cr\u00e9ance causale est bien soumise \u00e0 la poursuite ordinaire ( consid. 5.1.6). Il ne ressort pas des faits constat\u00e9s par l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (art. 105 al. 1 LTF) que cette situation serait r\u00e9alis\u00e9e dans le cas particulier. La pr\u00e9sente poursuite est fond\u00e9e sur la cr\u00e9ance (causale) d\u00e9coulant d'un pr\u00eat, garantie par un gage mobilier; il n'y a donc aucune juxtaposition de deux cr\u00e9ances (c\u00e9dulaire et causale) qui seraient concurremment exerc\u00e9es par le cr\u00e9ancier gagiste. 2.4. Le cr\u00e9ancier gagiste peut - comme en l'esp\u00e8ce (ch. 6 de l'acte de nantissement sp\u00e9cial) - \u00eatre autoris\u00e9 par le contrat de gage \u00e0 vendre de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9 l'objet du gage, pour autant que celui-ci ne soit ni saisi ni s\u00e9questr\u00e9 (ATF 118 II 112 consid. 2; 136 III 437 consid. 3.3, avec les nombreuses citations). D'apr\u00e8s la jurisprudence, le d\u00e9biteur qui entend faire valoir qu'une telle convention interdit au cr\u00e9ancier gagiste d'agir par une poursuite ordinaire avant d'avoir r\u00e9alis\u00e9 le gage doit soulever ce moyen par la voie de l' opposition, et non par celle de la plainte aux autorit\u00e9s de surveillance (ATF 73 III 13; idem : ATF 54 III 241, lorsque le cr\u00e9ancier gagiste ouvre une poursuite en r\u00e9alisation de gage au lieu de proc\u00e9der d'abord \u00e0 une vente de gr\u00e9 \u00e0 gr\u00e9). Dans le cas pr\u00e9sent, il ne r\u00e9sulte pas des faits constat\u00e9s par la juridiction cantonale (art. 105 al. 1 LTF; ATF 140 III 16 consid. 1.3.1) que le recourant aurait invoqu\u00e9 pareille exception. 2.5. Vu les motifs qui pr\u00e9c\u00e8dent, il devient superflu de rechercher si le recourant a valablement renonc\u00e9 au beneficium excussionis realis, ce que conteste l'int\u00e9ress\u00e9. Pour le surplus, le recourant ne pr\u00e9tend pas que le contrat de pr\u00eat ne vaudrait pas reconnaissance de dette selon l'art. 82 al. 1 LP ( cf. sur les conditions: ATF 136 III 627 consid. 2 et les citations); il n'y a donc pas lieu d'en d\u00e9battre (art. 42 al. 2 LTF; ATF 140 III 86 consid. 2 et 115 consid. 2). 3. En conclusion, le recours doit \u00eatre rejet\u00e9, aux frais du recourant (art. 66 al. 1 LTF). Il n'y a pas lieu d'allouer de d\u00e9pens \u00e0 l'intim\u00e9e, qui ne s'est pas oppos\u00e9e \u00e0 la requ\u00eate d'effet suspensif et n'a pas \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 se d\u00e9terminer sur le fond. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est rejet\u00e9. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 4'000 fr., sont mis \u00e0 la charge du recourant. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Cour des poursuites et faillites du Tribunal cantonal vaudois. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 243413, "text": "Faits : A. Aux premi\u00e8res heures du 7 octobre 2012, une bagarre a \u00e9clat\u00e9 devant le bar A._ \u00e0 B._, laquelle a oppos\u00e9 C._ \u00e0 divers protagonistes. C._ a pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la suite de celle-ci divers h\u00e9matomes, tum\u00e9factions et ecchymoses au visage ainsi qu'une plaie frontale droite superficielle d'incidence oblique de 3 centim\u00e8tres de long. B. Par jugement du 17 juin 2015, le Juge de police de l'arrondissement de la Sarine a acquitt\u00e9 X._ et Y._ du chef d'accusation de rixe. C. Par arr\u00eat du 29 janvier 2016, la Cour d'appel p\u00e9nale du Tribunal cantonal de l'Etat de Fribourg a admis l'appel form\u00e9 par le Minist\u00e8re public, reconnu X._ et Y._ coupables de rixe et les a condamn\u00e9s tous deux \u00e0 un travail d'int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral de 120 heures, avec sursis pendant 2 ans. D. Par actes du 15 avril 2016 (cause 6B_407/2016), respectivement du 18 avril 2016 (cause 6B_418/2016), X._ et Y._ interjettent tous deux un recours en mati\u00e8re p\u00e9nale au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contre cet arr\u00eat dont ils demandent l'annulation. En substance, ils concluent \u00e0 leur lib\u00e9ration du chef d'accusation de rixe. Il n'a \u00e9t\u00e9 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 aucun \u00e9change d'\u00e9critures. ", "legal_area": "penal_law", "date": 2016, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=37&from_date=26.06.2016&to_date=15.07.2016&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=367&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F28-06-2016-6B_407-2016&number_of_ranks=424", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Les recours dans les causes 6B_407/2016 et 6B_418/2016 visent la m\u00eame d\u00e9cision. Ils ont trait \u00e0 un m\u00eame complexe de faits et posent des questions connexes sur le plan juridique. Il y a donc lieu de joindre les causes et de les traiter dans un seul arr\u00eat (art. 24 al. 2 PCF et 71 LTF). 2. Les recourants contestent leur condamnation pour rixe. Ils font grief \u00e0 la juridiction cantonale d'avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une constatation manifestement inexacte des faits pertinents cons\u00e9cutive \u00e0 une mauvaise appr\u00e9ciation des preuves et, partant, d'avoir viol\u00e9 le principe de la pr\u00e9somption d'innocence. 3. La pr\u00e9somption d'innocence, dont le principe in dubio pro reoest le corollaire, est garantie express\u00e9ment par les art. 6 par. 2 CEDH, 32 al. 1 Cst. et 10 al. 3 CPP. Elle concerne tant le fardeau de la preuve que l'appr\u00e9ciation des preuves. Comme r\u00e8gle de l'appr\u00e9ciation des preuves, telle qu'elle est invoqu\u00e9e dans le pr\u00e9sent recours, elle n'a pas de port\u00e9e plus large que l'interdiction de l'arbitraire (ATF 138 V 74 consid. 7 p. 82). La notion d'arbitraire a \u00e9t\u00e9 rappel\u00e9e r\u00e9cemment dans l'arr\u00eat publi\u00e9 aux ATF 140 I 201 consid. 6.1 p. 205, auquel on peut se r\u00e9f\u00e9rer. En bref, une d\u00e9cision n'est pas arbitraire du seul fait qu'elle appara\u00eet discutable ou m\u00eame critiquable; il faut qu'elle soit manifestement insoutenable, et cela non seulement dans sa motivation mais aussi dans son r\u00e9sultat. Lorsque l'autorit\u00e9 cantonale a forg\u00e9 sa conviction quant aux faits sur la base d'un ensemble d'\u00e9l\u00e9ments ou d'indices convergents, il ne suffit pas que l'un ou l'autre de ceux-ci ou m\u00eame chacun d'eux pris isol\u00e9ment soit \u00e0 lui seul insuffisant. L'appr\u00e9ciation des preuves doit en effet \u00eatre examin\u00e9e dans son ensemble. Il n'y a ainsi pas d'arbitraire si l'\u00e9tat de fait retenu pouvait \u00eatre d\u00e9duit de mani\u00e8re soutenable du rapprochement de divers \u00e9l\u00e9ments ou indices. De m\u00eame, il n'y a pas d'arbitraire du seul fait qu'un ou plusieurs arguments corroboratifs sont fragiles, si la solution retenue peut \u00eatre justifi\u00e9e de fa\u00e7on soutenable par un ou plusieurs arguments de nature \u00e0 emporter la conviction (arr\u00eat 6B_563/2014 du 10 juillet 2015 consid. 1.1). 4. 4.1. Selon l'art. 133 CP, celui qui aura pris part \u00e0 une rixe ayant entra\u00een\u00e9 la mort d'une personne ou une l\u00e9sion corporelle sera puni d'une peine privative de libert\u00e9 de trois ans au plus ou d'une peine p\u00e9cuniaire (al. 1). N'est pas punissable celui qui se sera born\u00e9 \u00e0 repousser une attaque, \u00e0 d\u00e9fendre autrui ou \u00e0 s\u00e9parer les combattants (al. 2). 4.2. Du point de vue l\u00e9gal, la rixe constitue une altercation physique entre au minimum trois protagonistes qui y participent activement, laquelle doit avoir entra\u00een\u00e9 la mort d'une personne ou des l\u00e9sions corporelles. Consid\u00e9rant que, en pareilles circonstances, il peut se r\u00e9v\u00e9ler difficile de prouver qui a tu\u00e9 ou bless\u00e9, le l\u00e9gislateur a voulu \u00e9viter qu'un \u00e9v\u00e9nement peut-\u00eatre grave reste sans r\u00e9action sociale ad\u00e9quate. L'acte incrimin\u00e9 ne porte ainsi pas sur le fait de donner la mort ou d'occasionner des l\u00e9sions corporelles, mais sur la participation \u00e0 une rixe en tant que comportement mettant en danger la vie ou l'int\u00e9grit\u00e9 corporelle des participants ou de tiers. Il convient donc de sanctionner chacun des participants ind\u00e9pendamment de sa responsabilit\u00e9 personnelle par rapport \u00e0 l'atteinte \u00e0 la vie ou \u00e0 l'int\u00e9grit\u00e9 corporelle survenue dans ce contexte. La survenance de la mort d'une personne ou des l\u00e9sions corporelles ne constitue pas un \u00e9l\u00e9ment objectif de l'infraction, mais une condition objective de punissabilit\u00e9, sur laquelle ne doit pas n\u00e9cessairement porter l'intention (ATF 139 IV 168 consid. 1.1.1 p. 170 et les r\u00e9f\u00e9rences). 4.3. Se borne \u00e0 repousser une attaque, \u00e0 d\u00e9fendre autrui ou \u00e0 s\u00e9parer les combattants au sens de l'art. 133 al. 2 CP, celui qui participe effectivement \u00e0 la rixe par son engagement physique, mais qui a pour but exclusif de se prot\u00e9ger, prot\u00e9ger un tiers ou s\u00e9parer les protagonistes. Il agit alors seulement pour d\u00e9fendre sa personne ou d'autres individus ou pour s\u00e9parer les adversaires. Par son comportement, il ne provoque ni n'alimente le combat d'une quelconque mani\u00e8re. Il n'augmente pas les risques propres \u00e0 la rixe, voire cherche \u00e0 les \u00e9liminer (ATF 131 IV 150 consid. 2.1.2 p. 153). 5. 5.1. Pour retenir la culpabilit\u00e9 de X._, la juridiction cantonale d'appel a, sur la base des divers t\u00e9moignages recueillis au cours de la proc\u00e9dure, retenu que D._ et E._ avaient tous deux vu le recourant porter des coups \u00e0 C._, respectivement lui sauter dessus. E._ avait par ailleurs affirm\u00e9 que X._ lui avait dit avoir saut\u00e9 dans le tas et atteint la personne. Face \u00e0 ces d\u00e9clarations, le recourant n'\u00e9tait pas cr\u00e9dible lorsqu'il indiquait avoir fait trois tentatives pour saisir C._ et le contr\u00f4ler sans toutefois tenter de le frapper, tout en d\u00e9clarant qu'apr\u00e8s le coup manqu\u00e9 de ce dernier, il y avait eu mouvement de foule qui l'avait mis \u00e0 l'\u00e9cart. Bien au contraire, le fait que le recourant avait, par trois fois, tent\u00e9 d'agripper C._, indiquait bien qu'il avait particip\u00e9 \u00e0 la m\u00eal\u00e9e. De plus, il \u00e9tait difficile de comprendre la n\u00e9cessit\u00e9 pour le recourant de se prot\u00e9ger par trois fois de C._, alors que le seul coup qui avait \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9 contre lui avait \u00e9t\u00e9 manqu\u00e9 et qu'il s'\u00e9tait imm\u00e9diatement retrouv\u00e9 \u00e0 l'\u00e9cart. Au contraire, il apparaissait qu'il s'agissait bien de gestes d'attaque et non de gestes de d\u00e9fense - comme l'avait indiqu\u00e9 D._ - ce qui \u00e9tait confirm\u00e9 par les propres d\u00e9clarations du recourant, puisqu'il admettait avoir tent\u00e9 d'agripper C._ \u00e0 trois reprises. Au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, la juridiction cantonale d'appel n'avait aucun doute quant au fait que X._ avait particip\u00e9 activement \u00e0 la bagarre qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e le 7 octobre devant la bar A._ \u00e0 B._. 5.2. Sans contester avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans la bagarre, le recourant all\u00e8gue qu'il n'y a eu aucune participation active, dans la mesure o\u00f9 il ne s'est fait l'auteur d'aucun coup. Le recourant a n\u00e9anmoins admis qu'apr\u00e8s le coup port\u00e9 dans le vide par C._, il n'a pas cherch\u00e9 imm\u00e9diatement \u00e0 prendre ses distances, mais qu'il a tent\u00e9 dans un premier temps de s'agripper \u00e0 trois reprises \u00e0 la victime. A l'inverse de ce que soutient le recourant, il n'y a pas lieu de consid\u00e9rer qu'il s'agissait d'un geste purement d\u00e9fensif (visant \u00e0 d\u00e9fendre sa personne ou \u00e0 s\u00e9parer des combattants) et, partant, de le mettre au b\u00e9n\u00e9fice de l'impunit\u00e9 pr\u00e9vue par l'art. 133 al. 2 CP. Bien au contraire, il convient de consid\u00e9rer qu'il a adopt\u00e9 un comportement actif qui a contribu\u00e9 \u00e0 la dangerosit\u00e9 de la rixe, dans la mesure o\u00f9 l'entrave cr\u00e9\u00e9e - m\u00eame si elle n'a \u00e9t\u00e9 que provisoire - a in\u00e9vitablement emp\u00each\u00e9 la victime de se d\u00e9fendre contre les coups port\u00e9s par les autres protagonistes de la rixe (STEFAN MAEDER, in Basler Kommentar, Strafrecht II, 3e \u00e9d. 2013, n\u00b0 13 ad art. 133 CP; STRATENWERTH/JENNY/BOMMER, Schweizerisches Strafrecht, Bes. Teil I, 7e \u00e9d. 2010, \u00a7 4 n. 21). Au demeurant, on peut se poser la question de savoir si le recourant n'a pas provoqu\u00e9, par son comportement qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 le premier coup de la victime, la rixe. En tout \u00e9tat de cause, il n'y a pas lieu de consid\u00e9rer que la juridiction cantonale d'appel s'est livr\u00e9e \u00e0 une constatation arbitraire des faits en consid\u00e9rant que le recourant avait particip\u00e9 activement \u00e0 la bagarre litigieuse. La condamnation pour rixe du recourant doit par cons\u00e9quent \u00eatre confirm\u00e9e. 6. 6.1. Pour retenir la culpabilit\u00e9 de Y._, la juridiction cantonale d'appel a, sur la base des divers t\u00e9moignages recueillis au cours de la proc\u00e9dure, constat\u00e9 que le recourant avait tout d'abord admis s'\u00eatre m\u00eal\u00e9 \u00e0 la bagarre dans le but d'aider X._. Il s'\u00e9tait toutefois vant\u00e9 par la suite aupr\u00e8s de trois de ses amis (X._, E._ et F._) d'avoir donn\u00e9 des coups \u00e0 C._. La v\u00e9racit\u00e9 des dires de ces trois personnes n'\u00e9tait pas \u00e0 remettre en cause. Au contraire, il convenait de constater l'absence de cr\u00e9dibilit\u00e9 du recourant lorsqu'il pr\u00e9tendait en premier lieu avoir utilis\u00e9 un \"raccourci\" de langage (\" ah, on l'a bien tap\u00e9 \"), puis avoir menti \u00e0 ses amis pour \" ne pas \u00eatre seul \u00e0 n'avoir rien fait \". Il avait en effet admis son geste envers F._, alors que celui-ci n'avait pas du tout particip\u00e9 \u00e0 la bagarre; il n'\u00e9tait par cons\u00e9quent pas le seul \u00e0 \u00eatre rest\u00e9 inactif et son inqui\u00e9tude \u00e0 cet \u00e9gard \u00e9tait par cons\u00e9quent invraisemblable. De surcro\u00eet, il \u00e9tait difficilement concevable que le recourant, \u00e2g\u00e9 de 21 ans au moment des faits, se soit incrimin\u00e9 injustement aupr\u00e8s de ses amis par simple amour-propre. Il avait admis son implication \u00e0 trois personnes diff\u00e9rentes, \u00e0 trois moments diff\u00e9rents, dont une fois juste apr\u00e8s les faits, puis plusieurs jours et plusieurs semaines apr\u00e8s; il \u00e9tait alors peu probable qu'il n'ait pu s'agir que de vantardise ou que la proc\u00e9dure ait \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 la l\u00e9g\u00e8re, d'autant que les protagonistes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entendus par la police \u00e0 ce stade et que les risques p\u00e9naux encourus ne pouvaient \u00eatre ignor\u00e9s du recourant. Au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, la juridiction cantonale d'appel n'avait aucun doute quant au fait que Y._ avait particip\u00e9 activement \u00e0 la bagarre qui s'\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e le 7 octobre devant le bar A._ \u00e0 B._. 6.2. Sans contester avoir tenu les propos rapport\u00e9s par X._, E._ et F._, le recourant soutient qu'il a agi de la sorte par vantardise et par l'envie de se faire bien voir; il rel\u00e8ve par ailleurs que personne ne l'a vu intervenir dans la bagarre et porter un coup \u00e0 C._. Ainsi que l'a mis en \u00e9vidence la juridiction cantonale d'appel - aux motifs de laquelle il peut d'ailleurs \u00eatre renvoy\u00e9 -, les explications fournies par le recourant pour se justifier n'apparaissent gu\u00e8re convaincantes. Le fait que les propos ont \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises, aupr\u00e8s de personnes diff\u00e9rentes et \u00e0 des moments distincts exclut qu'ils aient \u00e9t\u00e9 tenus sous le coup de l'\u00e9motion ou de l'\u00e9mulation. \u00c2g\u00e9 de 21 ans au moment des faits, le recourant ne saurait par ailleurs all\u00e9guer de fa\u00e7on plausible qu'il s'agissait d'une r\u00e9action li\u00e9e \u00e0 son jeune \u00e2ge. Quand bien m\u00eame le dossier ne contient effectivement aucun t\u00e9moignage direct impliquant le recourant, il n'y a pas lieu de consid\u00e9rer que la juridiction cantonale d'appel s'est livr\u00e9e, compte tenu des t\u00e9moignages au dossier, \u00e0 une constatation arbitraire des faits en consid\u00e9rant que le recourant avait particip\u00e9 activement \u00e0 la bagarre litigieuse. La condamnation pour rixe du recourant doit par cons\u00e9quent \u00eatre confirm\u00e9e. 7. Mal fond\u00e9, les recours doivent \u00eatre rejet\u00e9s. Les recourants, qui succombent, supporteront les frais judiciaires aff\u00e9rents \u00e0 la pr\u00e9sente proc\u00e9dure (art. 66 al. 1, 1\u00e8re phrase, LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Les causes 6B_407/2016 et 6B_418/2016 sont jointes. 2. Les recours sont rejet\u00e9s. 3. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 4'000 fr., sont mis \u00e0 la charge des recourants solidairement entre eux. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et au Tribunal cantonal de l'Etat de Fribourg, Cour d'appel p\u00e9nal. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 278061, "text": "Faits : A. Le 20 ao\u00fbt 2015, la SUVA ( poursuivante) a fait notifier \u00e0 B._ ( poursuivi) un commandement de payer la somme de xxxxx fr., en invoquant comme cause de l'obligation une \" facture de r\u00e9vision 2010, \u00e9ch\u00e9ance 01.01.2011 privil\u00e8ge l\u00e9gal 2\u00e8me classe \" (n\u00b0 xxxxx de l'Office des poursuites de La Chaux-de-Fonds); ledit acte a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 d'opposition totale, non motiv\u00e9e. B. Le 4 novembre 2015, la poursuivante a requis la mainlev\u00e9e d\u00e9finitive de l'opposition \u00e0 concurrence de la somme en poursuite. Statuant le 4 f\u00e9vrier 2016, le Juge du Tribunal civil des Montagnes et du Val-de-Ruz a rejet\u00e9 la requ\u00eate. Par arr\u00eat du 9 mai 2016, l'Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re civile du Tribunal cantonal du canton de Neuch\u00e2tel a rejet\u00e9 le recours de la poursuivante. C. Par m\u00e9moire exp\u00e9di\u00e9 le 7 juin 2016, la poursuivante exerce un recours en mati\u00e8re civile au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral; elle conclut \u00e0 la r\u00e9forme de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 en ce sens que la requ\u00eate de mainlev\u00e9e d\u00e9finitive est admise et l'opposition d\u00e9finitivement lev\u00e9e \u00e0 concurrence de xxxxx fr., avec suite de frais et d\u00e9pens. L'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 son arr\u00eat, tandis que l'intim\u00e9 propose le rejet du recours. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2017, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=30&from_date=21.02.2017&to_date=12.03.2017&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=300&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F27-02-2017-5A_432-2016&number_of_ranks=416", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. 1.1. Le recours a \u00e9t\u00e9 interjet\u00e9 en temps utile (art. 100 al. 1 LTF) contre une d\u00e9cision finale (art. 90 LTF; ATF 134 III 115 consid. 1.1) rendue en mati\u00e8re de poursuite pour dettes (art. 72 al. 2 let. a LTF, en relation avec l'art. 80 LP; ATF 134 III 540 consid. 1.1) par le tribunal sup\u00e9rieur d'un canton ayant statu\u00e9 sur recours (art. 75 al. 1 et 2 LTF). La valeur litigieuse est atteinte (art. 74 al. 1 let. b LTF). La poursuivante, qui a succomb\u00e9 devant l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente, a qualit\u00e9 pour recourir (art. 76 al. 1 LTF; arr\u00eat 5A_454/2012 du 22 ao\u00fbt 2012 consid. 1.1; cf. pour la Fondation institution suppl\u00e9tive LPP: ATF 134 III 115 consid. 1.3). 1.2. En l'esp\u00e8ce, la cour cantonale a d\u00e9bout\u00e9 la poursuivante en raison de l'absence d'un \" titre de mainlev\u00e9e d\u00e9finitive au sens de l'article 81 al. 1 LP \"; aussi, elle n'a pas examin\u00e9 \" si la dette pourrait \u00eatre prescrite comme le soutient [le poursuivi]\". Quoi qu'en pense la recourante, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne saurait statuer lui-m\u00eame sur le moyen pris de l'inadmissibilit\u00e9, au regard de l'art. 326 al. 1 CPC, de l'exception de \" prescription \" (plus pr\u00e9cis\u00e9ment l'objection de p\u00e9remption) soulev\u00e9e pour la premi\u00e8re fois en instance cantonale, sauf \u00e0 priver les parties d'un degr\u00e9 de juridiction ( cf. arr\u00eat 5A_426/2015 du 8 octobre 2015 consid. 1.2 et la jurisprudence cit\u00e9e); \u00e0 cela s'ajoute que l'arr\u00eat d\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne constate pas, de toute mani\u00e8re, les faits pertinents pour en conna\u00eetre (art. 105 al. 1 LTF; cf. ATF 134 III 379 consid. 1.3 et la jurisprudence cit\u00e9e). 1.3. L'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente a retenu que les all\u00e9gations du poursuivi \" en relation avec la pr\u00e9tendue absence de r\u00e9ception de la facture \" invoqu\u00e9e comme titre \u00e0 la mainlev\u00e9e d\u00e9finitive n'avaient pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en premi\u00e8re instance; nouvelles, elles \u00e9taient ainsi irrecevables en vertu de l'art. 326 al. 1 CPC. Dans sa r\u00e9ponse, l'intim\u00e9 r\u00e9affirme n\u00e9anmoins que les \" \u00e9l\u00e9ments du dossier plaident indubitablement en faveur de la th\u00e8se selon laquelle la facture litigieuse [ne lui a] jamais \u00e9t\u00e9 notifi\u00e9e \". La partie intim\u00e9e, bien que victorieuse en instance cantonale, est certes admise \u00e0 critiquer les points de la d\u00e9cision entreprise qui lui sont d\u00e9favorables, aux fins de pr\u00e9venir l'admission du recours (ATF 140 III 456 consid. 2.2.2, avec les citations); toutefois, cette critique doit \u00eatre motiv\u00e9e conform\u00e9ment aux exigences l\u00e9gales (art. 42 al. 2 LTF; ATF 140 III 86 consid. 2), ce qui n'est nullement le cas en l'occurrence. 2. En l'esp\u00e8ce, la juridiction pr\u00e9c\u00e9dente a retenu que la facture produite par la poursuivante ne comprend nulle part le terme de \" d\u00e9cision \" et se pr\u00e9sente comme une \" facture ordinaire \", \u00e0 laquelle est joint un bulletin de versement; elle ne comporte pas de \" v\u00e9ritable motivation \", mais se contente d'\u00e9num\u00e9rer les salaires pris en consid\u00e9ration pour les ann\u00e9es 2005 \u00e0 2009, les taux applicables et les primes calcul\u00e9es, assortie de la mention \" Solde en notre faveur, payable le 01.01.2011 \", sans autres explications. Le renvoi aux \" informations au verso \" n'est pas suffisant pour admettre que le destinataire devrait \u00eatre conscient de l'existence d'une d\u00e9cision, laquelle deviendrait ex\u00e9cutoire \u00e0 d\u00e9faut d'opposition. Le chapitre de ce verso, intitul\u00e9 \" Indication des voies de droit \" - en petits caract\u00e8res -, ne pr\u00e9cise pas \u00e0 qui l'opposition \u00e9crite doit \u00eatre adress\u00e9e et ne contient aucune information sur les cons\u00e9quences de l'absence d'opposition. De surcro\u00eet, contrairement \u00e0 ce qu'exige l'art. 99 LAA, la facture litigieuse ne se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 aucune d\u00e9cision entr\u00e9e en force en ce qui concerne le calcul des primes. 2.1. Aux termes de l'art. 80 al. 1 LP, le cr\u00e9ancier qui est au b\u00e9n\u00e9fice d'un jugement ex\u00e9cutoire peut requ\u00e9rir du juge la mainlev\u00e9e d\u00e9finitive de l'opposition; la loi assimile notamment \u00e0 des jugements les d\u00e9cisions des autorit\u00e9s administratives suisses (art. 80 al. 2 ch. 2 LP), principe que rappelle, pour le droit des assurances sociales, l'art. 54 al. 2 LPGA ( cf. parmi plusieurs: KIESER, ATSG-Kommentar, 3e \u00e9d., 2015, n\u00b0 29 ad art. 54 LPGA). Dans un arr\u00eat rendu le 18 septembre 1974, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a refus\u00e9 d'attribuer la valeur d'un titre de mainlev\u00e9e d\u00e9finitive \u00e0 une facture de l' Union valaisanne pour la vente des fruits et l\u00e9gumes (personne morale de droit public), qui n'\u00e9tait pas sign\u00e9e, ne comportait aucune indication propre \u00e0 lui donner un caract\u00e8re officiel, ne mentionnait ni l'organe de la cr\u00e9anci\u00e8re qui intervenait ni la base l\u00e9gale de la prestation r\u00e9clam\u00e9e et ne contenait aucune indication quant au droit de recours; il a retenu que l'existence d'une d\u00e9cision ex\u00e9cutoire suppose que le poursuivi ait eu la possibilit\u00e9 de s'exprimer sur le fond, de d\u00e9poser une r\u00e9clamation aupr\u00e8s de l'autorit\u00e9 qui a statu\u00e9, ou de se pourvoir par une autre voie de recours garantissant l'examen des faits, et que son attention ait \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e sur la voie de recours ordinaire ouverte contre la d\u00e9cision, l'avis \u00e0 ce sujet devant indiquer l'autorit\u00e9 de recours et le d\u00e9lai pour recourir (RVJ 1975 p. 58 ss). D'aucuns en ont conclu - de mani\u00e8re discutable sous cette forme absolue ( cf. infra, consid. 2.2.1) et en opposition avec une jurisprudence plus ancienne (ATF 57 I 261 [ i.c. facture \u00e9tablie par un abattoir communal en vertu d'une ordonnance cantonale]) - qu'une simple facture, m\u00eame relative \u00e0 des contributions publiques, ne saurait justifier la mainlev\u00e9e d\u00e9finitive (parmi d'autres: PETER, Edition annot\u00e9e de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la poursuite pour dettes et la faillite, 2010, p. 351 let. B in fine; STAEHELIN, in : Basler Kommentar, SchKG I, 2e \u00e9d., 2010, n\u00b0 120 ad art. 80 LP, avec les arr\u00eats cit\u00e9s par ces auteurs; cf. en sens contraire la jurisprudence recens\u00e9e par RIGOT, Le recouvrement forc\u00e9 des cr\u00e9ances de droit public selon le droit de poursuite pour dettes et la faillite, 1991, p. 157 n. 180). 2.2. 2.2.1. C'est \u00e0 tort que l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente, \u00e0 la suite du premier juge, para\u00eet d\u00e9nier un caract\u00e8re d\u00e9cisionnel \u00e0 la \" facture \" litigieuse. D'embl\u00e9e, il convient de souligner que l'art. 49 al. 3 LPGA n'exige pas, contrairement \u00e0 l'art. 35 al. 1 PA, que la d\u00e9cision soit d\u00e9sign\u00e9e comme telle. La question de savoir si cette exigence doit \u00eatre aussi observ\u00e9e dans ce cas-l\u00e0 ( cf. pour l'affirmative: GERBER, Les relations entre la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la partie g\u00e9n\u00e9rale du droit des assurances sociales et la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la proc\u00e9dure administrative, in : AJP 2002 p. 1313) peut demeurer ind\u00e9cise. Lorsqu'il s'agit de qualifier un acte, il importe peu que celui-ci soit intitul\u00e9 \" d\u00e9cision \" ou qu'il en remplisse les conditions formelles pos\u00e9es par la loi; ce qui est d\u00e9terminant, c'est qu'il rev\u00eate les caract\u00e9ristiques mat\u00e9rielles d'une d\u00e9cision ( cf. \u00e0 ce sujet: ATAF 2016/3 consid. 3.2, avec les r\u00e9f\u00e9rences cit\u00e9es), selon des crit\u00e8res objectifs et ind\u00e9pendamment de la volont\u00e9 de l'autorit\u00e9 ou de l'administr\u00e9 ( ibidem, consid. 3.3 et les citations). D'apr\u00e8s la jurisprudence, il faut entendre par \" d\u00e9cision administrative \", au sens de l'art. 80 al. 2 ch. 2 LP, tout acte administratif imposant de mani\u00e8re contraignante la prestation d'une somme d'argent \u00e0 l'Etat ou \u00e0 une autre corporation publique (ATF 47 I 222 consid. 1; RVJ 1972 p. 61 consid. 3a; arr\u00eat 5P.350/2006 du 16 novembre 2006 consid. 3.1, avec la doctrine cit\u00e9e). Or, comme l'expose avec raison la recourante, l'acte en discussion satisfait \u00e0 ces exigences: la \" facture \" litigieuse astreint le poursuivi \u00e0 payer une somme d'argent d\u00e9termin\u00e9e correspondant \u00e0 des primes de l'assurance-accidents obligatoire, lesquelles constituent indubitablement des contributions de droit public; ces prestations sont fix\u00e9es par un \u00e9tablissement de droit public ayant la personnalit\u00e9 morale (art. 61 al. 1 LAA; idem selon le ch. I de la LF du 25 septembre 2015 en vigueur depuis le 1er janvier 2017 [RO 2016 4941]; cf. FR\u00c9SARD/MOSER-SZELESS, L'assurance-accidents obligatoire, in : SBVR Soziale Sicherheit, vol. XIV, 3e \u00e9d., 2016, p. 1080 ss). En d\u00e9pit de sa pr\u00e9sentation, le titre sur lequel est fond\u00e9e la poursuite ne saurait donc \u00eatre compar\u00e9 \u00e0 une \" facture [commerciale] ordinaire \" ( cf. a contrario RVJ 1975 p. 62), mais constitue mat\u00e9riellement un d\u00e9compte de primes, auquel la loi attribue la valeur d'une d\u00e9cision sujette \u00e0 opposition (art. 105 LAA). 2.2.2. C'est encore avec raison que la recourante critique la lecture que l'autorit\u00e9 cantonale a faite de la clause relative \u00e0 l'indication des voies de droit. La clause en question mentionne, en renvoyant \u00e0 l'art. 105 LAA, que les \" factures de primes de l'assurance-accidents obligatoire peuvent \u00eatre attaqu\u00e9es dans les 30 jours par voie d'opposition \"; celle-ci doit, en particulier, \u00eatre \" form\u00e9e soit par \u00e9crit, soit dans le cadre d'un entretien personnel aupr\u00e8s de l'agence Suva \". M\u00eame s'il faut conc\u00e9der qu'une ponctuation plus pr\u00e9cise e\u00fbt \u00e9t\u00e9 opportune ( i.e. virgule plac\u00e9e apr\u00e8s le membre de phrase: \" soit dans le cadre d'un entretien personnel \"), une lecture de bonne foi de cette clause conduit \u00e0 admettre que l'opposition doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e \" aupr\u00e8s de l'agence Suva \", quelle que soit la forme dans laquelle elle s'est manifest\u00e9e, tant il est vrai que l'on ne voit pas pourquoi seul le destinataire de l'opposition orale serait pr\u00e9cis\u00e9. Cette conclusion - qui est corrobor\u00e9e par les versions allemande et italienne correspondantes - ressort des normes l\u00e9gales topiques: l'art. 105 LAA se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'art. 52 LPGA, dont l'alin\u00e9a 1er dispose que les d\u00e9cisions peuvent \u00eatre attaqu\u00e9es \" aupr\u00e8s de l'assureur qui les a rendues \". 2.2.3. On ne peut suivre davantage l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente au sujet des cons\u00e9quences d'un d\u00e9faut d'opposition, qui \u00e0 son avis vaudrait tout au plus \" admission du calcul des primes \". Un employeur - \u00e0 l'instar de l'intim\u00e9 - assujetti \u00e0 l'assurance-accidents obligatoire aupr\u00e8s de la Suva depuis de nombreuses ann\u00e9es ne saurait pr\u00e9tendre ignorer que celle-ci est une autorit\u00e9 administrative f\u00e9d\u00e9rale ( cf. pour l'art. 1er al. 2 let. c PA: ATF 112 V 209 consid. 2a) ni, partant, nourrir le moindre doute sur son caract\u00e8re officiel. Une telle situation se distingue fondamentalement de celle qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 l'arr\u00eat pr\u00e9cit\u00e9 du 18 septembre 1974 ( cf. supra, consid. 2.1), o\u00f9 la \" facture \" r\u00e9clam\u00e9e provenait d'un \" organisme para-\u00e9tatique [de droit cantonal] dont on ne voit pas d'embl\u00e9e s'il est assimilable \u00e0 une autorit\u00e9 publique investie d'un pouvoir de contrainte \" (RVJ 1975 p. 62 s. let. c). Quant \u00e0 l'aptitude de la d\u00e9cision \u00e0 faire l'objet d'une proc\u00e9dure d'ex\u00e9cution forc\u00e9e, il s'agit l\u00e0 d'un effet l\u00e9gal de l'absence d'opposition (art. 54 LPGA, en relation avec les art. 99 et 105 LAA), que le poursuivi ne peut contrecarrer en plaidant son ignorance de la loi. 2.2.4. Le dernier motif de la juridiction pr\u00e9c\u00e9dente, tir\u00e9 de l'absence de r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une d\u00e9cision entr\u00e9e en force sur le calcul des primes - pour autant qu'il soit valablement critiqu\u00e9 (art. 42 al. 2 LTF; ATF 134 II 244 consid. 2.1; 140 III 86 consid. 2 et 115 consid. 2, avec la jurisprudence cit\u00e9e) -, doit en revanche \u00eatre approuv\u00e9. Selon l'art. 99 LAA, les d\u00e9comptes de primes fond\u00e9s sur des d\u00e9cisions entr\u00e9es en force sont ex\u00e9cutoires conform\u00e9ment \u00e0 l'art. 54 LPGA. La loi comporte \" un \u00e9l\u00e9ment r\u00e9siduel non couvert par [cette derni\u00e8re norme] touchant \u00e0 la force ex\u00e9cutoire des comptes de primes, qu'il y a lieu de r\u00e9server en tant que norme particuli\u00e8re \" (Rapport de la Commission du Conseil national de la s\u00e9curit\u00e9 sociale et de la sant\u00e9 du 26 mars 1999, FF 1999 p. 4266 [ad art. 60 P-LPGA]; KIESER, ibidem, n\u00b0 19), de sorte qu'un d\u00e9compte de primes ne vaut titre de mainlev\u00e9e d\u00e9finitive que si la d\u00e9cision de classement dans le tarif des primes ( cf. art. 124 OLAA) est entr\u00e9e en force (MAURER, Schweizerisches Unfallversicherungsrecht, 1985, p. 579 et 605). La recourante para\u00eet en \u00eatre consciente, d\u00e8s lors qu'elle a produit \u00e0 l'appui de sa requ\u00eate une d\u00e9cision de classement du 4 septembre 2015 relative aux primes aff\u00e9rentes \u00e0 l'ann\u00e9e 2016; cette pi\u00e8ce est cependant d\u00e9nu\u00e9e de pertinence dans le cas pr\u00e9sent, o\u00f9 les primes en souffrance portent sur les ann\u00e9es 2005 \u00e0 2009. 3. En conclusion, le recours doit \u00eatre rejet\u00e9, avec suite de frais et d\u00e9pens \u00e0 la charge de la recourante qui succombe (CORBOZ, in : Commentaire de la LTF, 2e \u00e9d., 2014, n\u00b0 30 ad art. 66 et n\u00b0 21 ad art. 68 LTF, avec les citations). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est rejet\u00e9. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 2'000 fr., sont mis \u00e0 la charge de la recourante. 3. Une indemnit\u00e9 de 3'000 fr., \u00e0 verser \u00e0 l'intim\u00e9 \u00e0 titre de d\u00e9pens, est mise \u00e0 la charge de la recourante. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 l'Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re civile du Tribunal cantonal du canton de Neuch\u00e2tel. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 266790, "text": "Faits : A. A._, n\u00e9 en 1974, s'est inscrit au ch\u00f4mage le 30 ao\u00fbt 2017. Par d\u00e9cision du 12 janvier 2018, l'Office r\u00e9gional de placement de Vevey (ci-apr\u00e8s: ORP) a prononc\u00e9 la suspension du droit \u00e0 l'indemnit\u00e9 de ch\u00f4mage pour une dur\u00e9e de cinq jours, \u00e0 compter du 1 er janvier 2018, au motif que l'assur\u00e9 n'avait pas remis la preuve de ses recherches d'emploi pour le mois de d\u00e9cembre 2017 dans le d\u00e9lai l\u00e9gal expirant le 5 janvier 2018. Saisi d'une opposition, le Service de l'emploi (ci-apr\u00e8s: SDE) l'a rejet\u00e9e par d\u00e9cision du 30 janvier 2018. B. Par jugement du 30 ao\u00fbt 2018, la Cour des assurances sociales du Tribunal cantonal du canton de Vaud a admis le recours form\u00e9 par l'assur\u00e9 contre la d\u00e9cision sur opposition du 30 janvier 2018, qu'elle a annul\u00e9e. Elle a consid\u00e9r\u00e9, en bref, que l'assur\u00e9 pouvait se pr\u00e9valoir d'une excuse valable pour justifier son retard. C. Le SDE interjette un recours en mati\u00e8re de droit public en concluant \u00e0 l'annulation de ce jugement et \u00e0 la confirmation de sa d\u00e9cision sur opposition du 30 janvier 2018. L'intim\u00e9, la juridiction cantonale ainsi que le Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO) ont renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9terminer sur le recours. ", "legal_area": "social_law", "date": 2019, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=40&from_date=29.10.2019&to_date=17.11.2019&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=391&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F31-10-2019-8C_675-2018&number_of_ranks=469", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le recours est dirig\u00e9 contre un arr\u00eat final (art. 90 LTF) rendu en mati\u00e8re de droit public (art. 82 ss LTF) par une autorit\u00e9 cantonale de derni\u00e8re instance (art. 86 al. 1 let. d LTF). Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans le d\u00e9lai (art. 100 LTF) et la forme (art. 42 LTF) pr\u00e9vus par la loi. Il est donc recevable. 2. 2.1. Aux termes de l'art. 17 al. 1 LACI (RS 837.0), l'assur\u00e9 qui fait valoir des prestations d'assurance doit, avec l'assistance de l'office du travail comp\u00e9tent, entreprendre tout ce qu'on peut raisonnablement exiger de lui pour \u00e9viter le ch\u00f4mage ou l'abr\u00e9ger; il lui incombe, en particulier, de chercher du travail, au besoin en dehors de la profession qu'il exer\u00e7ait pr\u00e9c\u00e9demment; il doit pouvoir apporter la preuve des efforts qu'il a fournis. Le droit de l'assur\u00e9 \u00e0 l'indemnit\u00e9 est suspendu lorsqu'il est \u00e9tabli que celui-ci ne fait pas tout ce qu'on peut raisonnablement exiger de lui pour trouver un travail convenable (art. 30 al. 1 let. c LACI). 2.2. Selon l'art. 26 al. 2 OACI (RS 837.02), l'assur\u00e9 doit remettre la preuve de ses recherches d'emploi pour chaque p\u00e9riode de contr\u00f4le au plus tard le cinq du mois suivant ou le premier jour ouvrable qui suit cette date; \u00e0 l'expiration de ce d\u00e9lai, et en l'absence d'excuse valable, les recherches d'emploi ne sont plus prises en consid\u00e9ration. Dans un arr\u00eat publi\u00e9 aux ATF 139 V 164, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral a admis la conformit\u00e9 \u00e0 la loi du nouvel art. 26 al. 2 OACI (qui ne pr\u00e9voit plus l'octroi d'un d\u00e9lai de gr\u00e2ce comme dans son ancienne version). Il a jug\u00e9 que la loi n'impose pas de d\u00e9lai suppl\u00e9mentaire et que, sauf excuse valable, une suspension du droit \u00e0 l'indemnit\u00e9 peut \u00eatre prononc\u00e9e si les preuves ne sont pas fournies dans le d\u00e9lai de l'art. 26 al. 2 OACI; peu importe qu'elles soient produites ult\u00e9rieurement, par exemple dans une proc\u00e9dure d'opposition. 3. 3.1. La juridiction cantonale a consid\u00e9r\u00e9 que le principe de la bonne foi, invoqu\u00e9 par l'assur\u00e9 pour justifier la remise apr\u00e8s le d\u00e9lai l\u00e9gal de la preuve de ses recherches d'emploi pour le mois de d\u00e9cembre 2017, trouvait \u00e0 s'appliquer en l'esp\u00e8ce. En effet, en indiquant \u00e0 l'assur\u00e9 la possibilit\u00e9 de lui remettre directement ses recherches d'emploi lors de leurs entretiens mensuels, la conseill\u00e8re ORP avait induit un mode de faire accept\u00e9 de part et d'autre, laissant entendre que l'on pouvait d\u00e9roger \u00e0 la r\u00e8gle de l'art. 26 al. 2 OACI. La cour cantonale a consid\u00e9r\u00e9 qu'il y avait d\u00e8s lors lieu de prendre en compte les recherches d'emploi effectu\u00e9es par l'assur\u00e9 durant le mois de d\u00e9cembre 2017, lesquelles \u00e9taient au demeurant satisfaisantes tant sous l'angle qualitatif que quantitatif, et de ne pas prononcer une quelconque sanction. 3.2. Le recourant invoque une violation du droit en tant que le Tribunal cantonal a admis la bonne foi de l'intim\u00e9 et n'a pas fait application de l'art. 26 al. 2 OACI. Il soutient qu'en l'occurrence, l'administration n'aurait pas fait de promesse, donn\u00e9 un faux renseignement, ni laiss\u00e9 subsister une situation ill\u00e9gale en toute connaissance de cause puisqu'en remettant les formulaires de preuve de recherches d'emploi lors des entretiens de contr\u00f4le pour les mois de septembre \u00e0 novembre 2017, l'assur\u00e9 avait respect\u00e9 le d\u00e9lai l\u00e9gal de remise. Le recourant fait valoir que la conseill\u00e8re ORP de l'assur\u00e9 n'aurait jamais indiqu\u00e9 \u00e0 ce dernier - ni express\u00e9ment, ni implicitement - que le seul moyen pour remettre son formulaire mensuel de preuve de ses recherches d'emploi \u00e9tait de la main \u00e0 la main lors des entretiens de contr\u00f4le ni qu'il \u00e9tait dispens\u00e9 de respecter le d\u00e9lai l\u00e9gal de remise. Le t\u00e9moignage de la conseill\u00e8re ORP produit ne remettrait du reste pas en cause ce qui pr\u00e9c\u00e8de d\u00e8s lors qu'il se contenterait de confirmer que les dates des trois premiers entretiens avaient \u00e9t\u00e9 fix\u00e9es avant le 5 du mois suivant, ce qui, selon le recourant, avait co\u00efncid\u00e9 avec la remise de la preuve des recherches d'emploi dans le d\u00e9lai l\u00e9gal. 4. 4.1. Aux termes de l'art. 5 al. 3 Cst., les organes de l'Etat et les particuliers doivent agir conform\u00e9ment aux r\u00e8gles de la bonne foi. Cela implique notamment qu'ils s'abstiennent d'adopter un comportement contradictoire ou abusif (ATF 136 I 254 consid. 5.2 p. 261). De ce principe d\u00e9coule notamment le droit de toute personne \u00e0 la protection de sa bonne foi dans ses relations avec l'Etat, consacr\u00e9 \u00e0 l'art. 9 in fine Cst. et dont le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral contr\u00f4le librement le respect (ATF 138 I 49 consid. 8.3.1 p. 53). L'art. 9 in fine Cst. prot\u00e8ge le citoyen dans la confiance l\u00e9gitime qu'il met dans les assurances re\u00e7ues des autorit\u00e9s, lorsqu'il a r\u00e9gl\u00e9 sa conduite d'apr\u00e8s des d\u00e9cisions, des d\u00e9clarations ou un comportement d\u00e9termin\u00e9 de l'administration. A certaines conditions, le principe de la bonne foi conf\u00e8re au citoyen le droit d'exiger des autorit\u00e9s qu'elles se conforment aux promesses ou assurances pr\u00e9cises qu'elles lui ont faites et ne trompent pas la confiance qu'il a l\u00e9gitimement plac\u00e9e dans ces derni\u00e8res (ATF 143 V 95 consid. 3.6.2 p. 103; 141 V 530 consid. 6.2 p. 538; 137 II 182 consid. 3.6.2 p. 193 et les arr\u00eats cit\u00e9s). 4.2. La juridiction cantonale n'expose pas en quoi les conditions d'application du principe de la bonne foi seraient r\u00e9alis\u00e9es en l'esp\u00e8ce. En particulier, on ne discerne pas quelle promesse l'autorit\u00e9 administrative aurait faite \u00e0 l'intim\u00e9 qui n'aurait pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e ou quel comportement contradictoire elle aurait adopt\u00e9. Le fait d'avoir confirm\u00e9 \u00e0 l'assur\u00e9 la possibilit\u00e9 de remettre directement ses recherches d'emploi \u00e0 sa conseill\u00e8re ORP lors de leurs entretiens mensuels ne signifiait en aucun cas une permission de d\u00e9roger \u00e0 la r\u00e8gle imp\u00e9rative de l'art. 26 al. 2 OACI. On ne saurait rien inf\u00e9rer d'autre du t\u00e9moignage \u00e9crit de la conseill\u00e8re ORP du 12 f\u00e9vrier 2018 produit par l'intim\u00e9 et dont la teneur, reproduite dans l'arr\u00eat attaqu\u00e9, est la suivante: \"Pour donner suite \u00e0 notre entretien de ce jour, je confirme que nos trois premiers entretiens ont eu lieu avant le 5 du mois suivant. Le quatri\u00e8me entretien \u00e9tait fix\u00e9 au 12 et de ce fait cela a certainement port\u00e9 \u00e0 confusion nos d\u00e9lais de restitutions\". L'intim\u00e9 avait du reste b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises d'informations pr\u00e9cises quant \u00e0 son obligation de fournir au plus tard la preuve de ses recherches d'emploi le 5 du mois suivant, l'obligation l\u00e9gale pr\u00e9vue par l'art. 26 al. 2 OACI \u00e9tant rappel\u00e9e sur chaque formulaire mensuel de preuve des recherches personnelles effectu\u00e9es en vue de trouver en emploi. Cela \u00e9tant, la juridiction cantonale a viol\u00e9 le droit f\u00e9d\u00e9ral en admettant que l'intim\u00e9 pouvait se pr\u00e9valoir de la protection de sa bonne foi en raison d'un comportement contradictoire \u00e9manant de l'administration. 5. Les consid\u00e9rants qui pr\u00e9c\u00e8dent conduisent \u00e0 l'admission du recours. L'arr\u00eat du tribunal cantonal du 30 ao\u00fbt 2018 sera annul\u00e9 et la d\u00e9cision sur opposition du Service de l'emploi du 30 janvier 2018 confirm\u00e9e. Compte tenu de l'issue du litige, les frais seront mis \u00e0 la charge de l'intim\u00e9, qui succombe (art. 66 al. 1 LTF), \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 qu'est \u00e9galement consid\u00e9r\u00e9e comme partie qui succombe la partie intim\u00e9e qui ne prend pas de conclusions devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, dans la mesure o\u00f9 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e est modifi\u00e9e \u00e0 son d\u00e9triment (ATF 123 V 156 consid. 3). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis. La d\u00e9cision du Tribunal cantonal du canton de Vaud, Cour des assurances sociales, du 30 ao\u00fbt 2018 est annul\u00e9e et la d\u00e9cision sur opposition du Service de l'emploi du canton de Vaud, Instance Juridique Ch\u00f4mage, du 30 janvier 2018 confirm\u00e9e. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 300 fr., sont mis \u00e0 la charge de l'intim\u00e9. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, au Tribunal cantonal du canton de Vaud, Cour des assurances sociales, et au Secr\u00e9tariat d'Etat \u00e0 l'\u00e9conomie (SECO). ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 265392, "text": "Faits : A. Le 18 octobre 2013, dans le cadre de poursuites dirig\u00e9es contre A._, l'Office des poursuites du district de Nyon a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la saisie de son v\u00e9hicule de marque Mini Cooper Clubman. Apr\u00e8s que le poursuivi lui eut transmis un certificat m\u00e9dical, l'Office a maintenu la saisie sur le v\u00e9hicule en date du 8 novembre 2013. Le 14 avril 2014, le Pr\u00e9sident du Tribunal d'arrondissement de La C\u00f4te a rejet\u00e9 la plainte form\u00e9e par le poursuivi contre cette d\u00e9cision. Par arr\u00eat du 31 d\u00e9cembre 2014, la Cour des poursuites et faillites du Tribunal cantonal vaudois a rejet\u00e9 le recours interjet\u00e9 contre ce prononc\u00e9. B. Par m\u00e9moire du 14 janvier 2015, A._ exerce un recours en mati\u00e8re civile au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. Il conclut \u00e0 ce que le v\u00e9hicule litigieux soit d\u00e9clar\u00e9 insaisissable au sens de l'art. 92 LP. Subsidiairement, il requiert le renvoi de la cause \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour nouvelle d\u00e9cision. Il demande aussi l'assistance judiciaire pour la proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale. Invit\u00e9s \u00e0 se d\u00e9terminer, les intim\u00e9s et l'Office des poursuites n'ont pas d\u00e9pos\u00e9 de r\u00e9ponse. L'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente s'est r\u00e9f\u00e9r\u00e9e aux consid\u00e9rants de son arr\u00eat. C. Par ordonnance pr\u00e9sidentielle du 2 f\u00e9vrier 2015, le recours a \u00e9t\u00e9 assorti de l'effet suspensif, en ce sens que le v\u00e9hicule saisi ne devra pas \u00eatre r\u00e9alis\u00e9 durant la proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2016, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=8&from_date=29.12.2015&to_date=17.01.2016&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=77&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F13-01-2016-5A_35-2015&number_of_ranks=349", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 dans le d\u00e9lai l\u00e9gal (art. 100 al. 2 let. a LTF) \u00e0 l'encontre d'une d\u00e9cision finale (art. 90 LTF; ATF 135 I 187 consid. 1.2 p. 189 et les r\u00e9f\u00e9rences) rendue en mati\u00e8re de poursuite pour dettes (art. 72 al. 2 let. a LTF, en relation avec l'art. 19 LP; arr\u00eat 5A_40/2008 du 31 mars 2008 consid. 1.1) par une autorit\u00e9 de surveillance statuant en derni\u00e8re instance cantonale (art. 75 al. 1 LTF); le recours est recevable en tant que recours en mati\u00e8re civile, ind\u00e9pendamment de la valeur litigieuse (art. 74 al. 2 let. c LTF); le recourant, qui a succomb\u00e9 devant l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente, a qualit\u00e9 pour recourir (art. 76 al. 1 LTF). 2. 2.1. Le recours en mati\u00e8re civile peut \u00eatre form\u00e9 pour violation du droit, tel qu'il est d\u00e9limit\u00e9 par les art. 95 et 96 LTF. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral applique le droit d'office (art. 106 al. 1 LTF). Cela \u00e9tant, eu \u00e9gard \u00e0 l'exigence de motivation contenue \u00e0 l'art. 42 al. 1 et 2 LTF, il n'examine en principe que les griefs soulev\u00e9s; il n'est pas tenu de traiter, \u00e0 l'instar d'une autorit\u00e9 de premi\u00e8re instance, toutes les questions juridiques pouvant se poser, lorsque celles-ci ne sont plus discut\u00e9es devant lui (ATF 140 III 86 consid. 2 p. 88 s.; 135 III 397 consid. 1.4 p. 400; 134 III 102 consid. 1.1 p. 104 s.). L'art. 42 al. 2 LTF exige par ailleurs que le recourant discute les motifs de la d\u00e9cision entreprise et indique pr\u00e9cis\u00e9ment en quoi il estime que l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente a m\u00e9connu le droit (ATF 140 III 86 consid. 2 p. 89). 2.2. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral statue sur la base des faits \u00e9tablis par l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (art. 105 al. 1 LTF). Il ne peut s'en \u00e9carter que si ces faits ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s de fa\u00e7on manifestement inexacte ou en violation du droit au sens de l'art. 95 LTF (art. 105 al. 2 LTF), et si la correction du vice est susceptible d'influencer le sort de la cause (art. 97 al. 1 LTF). Le recourant qui soutient que les faits ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis de mani\u00e8re manifestement inexacte (art. 97 al. 1 LTF), \u00e0 savoir que les constatations de fait sont arbitraires au sens de l'art. 9 Cst. (ATF 134 IV 36 consid. 1.4.1 p. 39; 133 II 249 consid. 1.2.2 p. 252), doit d\u00e9montrer, par une argumentation pr\u00e9cise, en quoi consiste la violation (art. 106 al. 2 LTF). 3. La Cour des poursuites et faillites a retenu que le poursuivi doit se rendre \u00e0 de nombreux rendez-vous m\u00e9dicaux et que l'usage des transports publics ne saurait \u00eatre exig\u00e9 de lui, en raison de son \u00e9tat de sant\u00e9. Il n'est cependant pas invalide, bien qu'il soit atteint dans sa sant\u00e9, et sa voiture ne saurait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un moyen auxiliaire. Puisque son minimum vital n'est d\u00e9j\u00e0 pas couvert par ses revenus, et en l'absence d'information concernant l'\u00e9tendue de l'aide mat\u00e9rielle que lui apportent ses enfants, la cour cantonale a relev\u00e9 qu'il serait d\u00e9licat d'examiner si la saisie de son v\u00e9hicule l'emp\u00eacherait de poursuivre ses traitements m\u00e9dicaux, notamment en engendrant des frais suppl\u00e9mentaires qui entameraient son minimum vital. Par cons\u00e9quent, il se justifiait de comparer les frais d\u00e9coulant de l'usage du v\u00e9hicule avec ceux d'un autre moyen de transport. Il ressort encore de l'arr\u00eat entrepris que le poursuivi doit se rendre en moyenne une fois par semaine de son domicile \u00e0 U._ soit une distance de 6,5 km, et retour, ce qui repr\u00e9sente 676 km par ann\u00e9e (6.5 x 2 x 52). Il doit se rendre en moyenne une fois par mois de son domicile \u00e0 V._, soit une distance de 8,4 km, et retour, ce qui repr\u00e9sente 201,6 km par ann\u00e9e (8,4 x 2 x 12). Effectuer ces trajets en taxi occasionnerait des frais annuels de 4'154 fr. 10, sur la base des tarifs officiels des taxis (819 fr. 20 de prises en charge [64 x 2 x 6 fr. 40] et 3'334 fr. 90 pour les kilom\u00e8tres parcourus [ (676 + 201,6) x 3 fr. 80]). En effectuant ces trajets en voiture, le poursuivi doit faire face \u00e0 des frais de 3'916 fr. par ann\u00e9e (1'810 fr. d'assurance v\u00e9hicule, 462 fr. 70 de taxe automobile, 1'500 fr. d'entretien [services, r\u00e9parations pneus, parking], et 144 fr. d'essence pour environ 1'000 km). Les d\u00e9placements en taxi engendreraient donc un co\u00fbt suppl\u00e9mentaire de 238 fr. par an. Cependant, il fallait prendre en consid\u00e9ration l'autre option \u00e9voqu\u00e9e par l'Office des poursuites, \u00e0 savoir le recours au service de transports adapt\u00e9s du CMS. A l'audience de plainte, le Dr B._ avait certes d\u00e9clar\u00e9 que le recours au CMS \u00e9tait d\u00e9licat et difficile \u00e0 organiser pour des rendez-vous fr\u00e9quents. Cela ne signifiait toutefois pas que cette solution devait \u00eatre \u00e9cart\u00e9e dans tous les cas. Relevant que des difficult\u00e9s d'organisation et une l\u00e9g\u00e8re perte de commodit\u00e9 ne constituent pas une atteinte aux int\u00e9r\u00eats du poursuivi, la cour cantonale a consid\u00e9r\u00e9 que pour la majorit\u00e9 des d\u00e9placements, cette derni\u00e8re solution \u00e9tait envisageable et qu'elle permettrait de r\u00e9duire sensiblement les frais de transport, le recours au taxi \u00e9tant r\u00e9serv\u00e9 aux situations les plus probl\u00e9matiques, notamment aux rendez-vous urgents, lors d'une aggravation de l'\u00e9tat de sant\u00e9 du poursuivi. Pour ces motifs, la Cour des poursuites et faillites a en d\u00e9finitive retenu que, priv\u00e9 de son v\u00e9hicule, le poursuivi pourrait \u00e0 tout le moins sans frais suppl\u00e9mentaires continuer \u00e0 se rendre \u00e0 ses rendez-vous m\u00e9dicaux. De plus, un recours aux transports propos\u00e9s par le CMS et au besoin au taxi repr\u00e9senterait une solution ad\u00e9quate au vu de son \u00e9tat de sant\u00e9, d\u00e8s lors qu'il n'aurait plus \u00e0 conduire et pourrait \u00eatre d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 imm\u00e9diate de ses lieux de rendez-vous. Enfin, l'aptitude \u00e0 la conduite d'un v\u00e9hicule automobile du poursuivi n'\u00e9tait pas certaine, nonobstant les d\u00e9clarations de son m\u00e9decin traitant, d\u00e8s lors que le m\u00e9decin cantonal avait estim\u00e9 que celle-ci ne pourrait \u00eatre d\u00e9termin\u00e9e qu'apr\u00e8s une expertise \u00e0 r\u00e9aliser par la Policlinique m\u00e9dicale universitaire de Lausanne. Or, les r\u00e9sultats d'une telle expertise n'avaient pas \u00e9t\u00e9 produits dans un d\u00e9lai raisonnable. En conclusion, les conditions d'une insaisissabilit\u00e9 du v\u00e9hicule litigieux n'\u00e9taient pas r\u00e9unies. 4. Se plaignant d'une violation de son droit d'\u00eatre entendu (art. 29 al. 2 Cst.), le recourant expose que la Cour des poursuites et faillites ne s'est nullement prononc\u00e9e sur la faisabilit\u00e9 des transports organis\u00e9s par le biais du CMS. Elle n'aurait pas non plus examin\u00e9 la possibilit\u00e9 de remplacer le v\u00e9hicule Mini Cooper par un v\u00e9hicule moins co\u00fbteux, qui lui permettrait n\u00e9anmoins de se rendre \u00e0 ses consultations m\u00e9dicales. Cet argument avait pourtant \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9 dans sa r\u00e9plique du 10 juin 2014. 4.1. Le droit d'\u00eatre entendu, sous l'angle du droit \u00e0 une d\u00e9cision motiv\u00e9e, est un grief de nature formelle, dont la violation conduit \u00e0 l'annulation de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, ind\u00e9pendamment des chances de succ\u00e8s du recours sur le fond, de sorte qu'il convient d'examiner ce grief avant tout autre (ATF 137 I 195 consid. 2.2 p. 197; 135 I 279 consid. 2.6.1 p. 285). Une autorit\u00e9 cantonale de recours viole le droit d'\u00eatre entendu d\u00e9coulant de l'art. 29 al. 2 Cst. lorsqu'elle ne respecte pas son obligation de motiver ses d\u00e9cisions afin que le justiciable puisse les comprendre et exercer ses droits de recours \u00e0 bon escient. Pour satisfaire \u00e0 cette exigence, il suffit que l'autorit\u00e9 mentionne au moins bri\u00e8vement les motifs qui l'ont guid\u00e9e et sur lesquels elle a fond\u00e9 sa d\u00e9cision. Elle n'a pas l'obligation d'exposer et de discuter tous les faits, moyens de preuve et griefs invoqu\u00e9s par les parties, mais peut au contraire se limiter \u00e0 ceux qui, sans arbitraire, peuvent \u00eatre tenus pour pertinents (ATF 138 IV 81 consid. 2.2 p. 84; 134 I 83 consid. 4.1 p. 88). 4.2. En ce qui concerne la possibilit\u00e9 pour le poursuivi d'avoir recours aux services de transport propos\u00e9s par le CMS, aucune violation du droit d'\u00eatre entendu ne peut \u00eatre constat\u00e9e, puisque la cour cantonale s'est prononc\u00e9e \u00e0 ce sujet, en ce sens que cette solution \u00e9tait envisageable, bien que compliqu\u00e9e \u00e0 organiser. Autre est le point de savoir si son raisonnement est erron\u00e9 (cf. infra consid. 5). Le fait que la possibilit\u00e9, pour le recourant, d'obtenir un v\u00e9hicule de remplacement, n'ait pas \u00e9t\u00e9 examin\u00e9e ne constitue pas non plus une violation du droit d'\u00eatre entendu. D\u00e8s lors que la juridiction pr\u00e9c\u00e9dente a consid\u00e9r\u00e9 le v\u00e9hicule litigieux comme saisissable, cette question n'avait aucune pertinence (cf. pour le surplus infra consid. 5.3). 5. Le recourant fait valoir que, sur la base d'un \u00e9tablissement arbitraire (art. 9 Cst.) des faits, la cour cantonale a viol\u00e9 l'art. 92 al. 1 ch. 1 LP. 5.1. L'art. 92 al. 1 ch. 1 LP dispose que les objets r\u00e9serv\u00e9s \u00e0 l'usage personnel du d\u00e9biteur ou de sa famille sont insaisissables, pour autant qu'ils soient indispensables. Cette disposition doit \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9e au regard du but de la loi, qui est d'emp\u00eacher que l'ex\u00e9cution forc\u00e9e ne porte une atteinte inadmissible aux int\u00e9r\u00eats fondamentaux du d\u00e9biteur. Est ainsi interdite notamment la mise sous main de justice des biens dont la privation menacerait le d\u00e9biteur et les membres de sa famille dans leur vie ou leur sant\u00e9. Il en r\u00e9sulte que, si un v\u00e9hicule destin\u00e9 exclusivement \u00e0 un usage priv\u00e9 n'est en r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale pas absolument insaisissable (ATF 106 III 104 p. 107), il peut n\u00e9anmoins l'\u00eatre dans des cas exceptionnels, notamment dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 le d\u00e9biteur ne peut, sans danger pour sa sant\u00e9 ou sans difficult\u00e9s extraordinaires, recourir \u00e0 un moyen de transport plus \u00e9conomique et qui, \u00e0 d\u00e9faut de ce v\u00e9hicule, serait emp\u00each\u00e9 de suivre un traitement m\u00e9dical indispensable (ATF 106 III 104 p. 107 s.). 5.2. En l'esp\u00e8ce, il est constant que le poursuivi doit se rendre \u00e0 de nombreux rendez-vous m\u00e9dicaux, dont la n\u00e9cessit\u00e9 n'est pas remise en cause, et qu'en raison de son \u00e9tat de sant\u00e9, on ne peut exiger de lui qu'il emprunte les transports publics. On comprend de l'arr\u00eat attaqu\u00e9 que la cour cantonale a toutefois d\u00e9ni\u00e9 le caract\u00e8re insaisissable du v\u00e9hicule litigieux, consid\u00e9rant, en substance, que le poursuivi pouvait se rendre \u00e0 ses rendez-vous m\u00e9dicaux \u00e0 l'aide des services propos\u00e9s par le CMS et en taxi, ce qui engendrerait certes pour lui des difficult\u00e9s d'organisation, mais ne porterait pas atteinte \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats, et permettrait en outre de r\u00e9duire \" sensiblement \" le co\u00fbt de ses d\u00e9placements. Un tel raisonnement repose sur une constatation arbitraire des faits et contrevient au droit f\u00e9d\u00e9ral. En effet, la cour cantonale ne pouvait, sans faire preuve d'arbitraire, consid\u00e9rer sans instruction compl\u00e9mentaire que le recours aux transports propos\u00e9s par le CMS auraient pour effet une r\u00e9duction notable du co\u00fbt des d\u00e9placements. C'est pourtant bien ce qu'elle a fait, \u00e0 tout le moins implicitement, lorsqu'elle en a d\u00e9duit qu'une telle solution r\u00e9duirait sensiblement les frais de d\u00e9placement. Or, comme l'indique \u00e0 juste titre le recourant, il ressort de la pi\u00e8ce 8 qu'il a produite dans son bordereau du 23 janvier 2014 que les courses organis\u00e9es par le CMS sont factur\u00e9es soit au client, soit aux assurances sociales qui financent ce transport, selon le fournisseur du transport et le type de transport r\u00e9alis\u00e9, le CMS pouvant notamment collaborer avec les compagnies de taxi pour offrir ses prestations (pi\u00e8ce 7). Au demeurant, la cour cantonale ne pouvait retenir que le recours \u00e0 de tels transports repr\u00e9senteraient une \" l\u00e9g\u00e8re perte de commodit\u00e9 \" pour le poursuivi. En effet, selon le t\u00e9moignage du Dr B._ cit\u00e9 dans l'arr\u00eat entrepris, le recours au CMS est \" d\u00e9licat et difficile \u00e0 organiser pour des rendez-vous fr\u00e9quents \" et ne repr\u00e9sente pas une solution raisonnable pour le poursuivi. En l'absence d'autres \u00e9l\u00e9ments \u00e0 ce sujet, il faut en d\u00e9duire que la possibilit\u00e9 de recourir \u00e0 une telle solution n'est pas garantie, et que celle-ci occasionnerait des difficult\u00e9s majeures pour le recourant. Il r\u00e9sulte de ce qui pr\u00e9c\u00e8de qu'au vu des pi\u00e8ces du dossier, la cour cantonale a abus\u00e9 de son pouvoir d'appr\u00e9ciation, en consid\u00e9rant que le v\u00e9hicule litigieux \u00e9tait en principe saisissable (cf. pour le surplus supra consid. 5.1). 5.3. En vertu de l'art. 92 al. 3 LP, si les objets vis\u00e9s \u00e0 l'art. 93 al. 1 ch. 1 \u00e0 3 LP sont indispensables ou n\u00e9cessaires, ils sont en principe insaisissables; ils peuvent cependant devenir saisissables s'ils ont une valeur \u00e9lev\u00e9e, moyennant la mise \u00e0 disposition du d\u00e9biteur d'un objet de substitution (arr\u00eat 7B.218/2000 du 3 octobre 2000 consid. 5). La cause doit ainsi \u00eatre renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour qu'elle examine si tel est le cas en l'esp\u00e8ce, singuli\u00e8rement pour examiner la possibilit\u00e9 de remplacer le v\u00e9hicule litigieux par un v\u00e9hicule moins co\u00fbteux. 5.4. Il faut enfin souligner que l'argument de la cour cantonale, selon lequel l'aptitude du recourant \u00e0 conduire ne serait \" pas certaine \", n'est pas convaincant et ne repose sur aucune instruction qu'aurait effectu\u00e9 l'autorit\u00e9 cantonale (art. 20a al. 2 ch. 2 LP). Celle-ci ne pouvait se contenter d'une pr\u00e9tendue incertitude \u00e0 ce propos, d'autant plus que les seuls \u00e9l\u00e9ments figurant au dossier, \u00e0 savoir les d\u00e9clarations du m\u00e9decin traitant de l'int\u00e9ress\u00e9, tendent au contraire \u00e0 d\u00e9montrer que la capacit\u00e9 de conduire de celui-ci est maintenue. 6. En conclusion, le recours est admis, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 annul\u00e9 et la cause renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour nouvelle d\u00e9cision dans le sens des consid\u00e9rants. Les frais judiciaires sont support\u00e9s, solidairement entre eux (art. 66 al. 5 LTF), par les intim\u00e9s qui, invit\u00e9s \u00e0 pr\u00e9senter leurs observations, n'ont formul\u00e9 aucune conclusion devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, partant, sont consid\u00e9r\u00e9s comme parties succombantes (ATF 123 V 156 consid. 3; arr\u00eat 5A_852/2014 du 23 mars 2015 consid. 6). Les intim\u00e9s, solidairement entre eux (art. 68 al. 4 LTF), verseront en outre une indemnit\u00e9 de d\u00e9pens \u00e0 l'avocat du recourant (art. 68 al. 1 et 2 LTF). La requ\u00eate d'assistance judiciaire de celui-ci est ainsi sans objet (art. 64 al. 1 LTF). Il appartiendra \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale de statuer \u00e0 nouveau sur les frais et d\u00e9pens de la proc\u00e9dure cantonale (art. 68 al. 5 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis, la d\u00e9cision attaqu\u00e9e est annul\u00e9e et l'affaire est renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente pour nouvelle d\u00e9cision. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 2'000 fr., sont mis solidairement \u00e0 la charge des intim\u00e9s. 3. Une indemnit\u00e9 de 2'500 fr., \u00e0 payer \u00e0 l'avocat du recourant \u00e0 titre de d\u00e9pens, est mise solidairement \u00e0 la charge des intim\u00e9s. 4. La demande d'assistance judiciaire du recourant est sans objet. 5. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, \u00e0 l'Office des poursuites du district de Nyon et \u00e0 la Cour des poursuites et faillites du Tribunal cantonal vaudois. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 273000, "text": "Faits : A. Par d\u00e9cision du 15 avril 2015, l'Office de l'assurance-invalidit\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve a supprim\u00e9 la rente d'invalidit\u00e9 vers\u00e9e \u00e0 A._. L'assur\u00e9e a d\u00e9f\u00e9r\u00e9 cette d\u00e9cision \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve le 18 mai 2015. Dans le cadre de ce recours, elle a pr\u00e9sent\u00e9 une demande d'assistance juridique. Par d\u00e9cision du 19 mai 2015, le Vice-pr\u00e9sident du Tribunal civil la lui a refus\u00e9e. B. A._ a recouru contre cette d\u00e9cision aupr\u00e8s du Vice-pr\u00e9sident de la Cour de justice le 4 juin 2015. Par d\u00e9cision du 4 septembre 2015, l'autorit\u00e9 cantonale a d\u00e9clar\u00e9 le recours irrecevable, au motif qu'il ne respectait pas les conditions de motivation impos\u00e9es par la loi. C. L'assur\u00e9e interjette un recours en mati\u00e8re de droit public contre cette d\u00e9cision dont elle demande l'annulation. Elle conclut \u00e0 l'octroi de l'assistance juridique dans la cause A/1614/2015 AI pendante aupr\u00e8s de la Cour de justice, avec effet au 18 mai 2015, ainsi qu'\u00e0 l'annulation de la d\u00e9cision du 19 mai 2015 ou au renvoi de la cause \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour nouvelle d\u00e9cision dans le sens des consid\u00e9rants. Elle demande \u00e9galement l'octroi de l'assistance judiciaire pour la proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale. Invit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9terminer sur le recours, le Vice-pr\u00e9sident de la Cour de justice s'est r\u00e9f\u00e9r\u00e9 aux consid\u00e9rants de sa d\u00e9cision. ", "legal_area": "social_law", "date": 2016, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=21&from_date=27.04.2016&to_date=16.05.2016&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=205&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F03-05-2016-9C_761-2015&number_of_ranks=351", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Dirig\u00e9 contre une d\u00e9cision finale d'irrecevabilit\u00e9 \u00e9manant d'une autorit\u00e9 cantonale de derni\u00e8re instance (cf. art. 90 et 86 al. 1 let. d LTF), le pr\u00e9sent recours est recevable. 2. Le recours en mati\u00e8re de droit public (au sens des art. 82 ss LTF) peut \u00eatre form\u00e9 pour violation du droit (circonscrit par les art. 95 et 96 LTF). Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral applique le droit d'office (art. 106 al. 1 LTF). Il n'est limit\u00e9 ni par l'argumentation de la partie recourante ni par la motivation de l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente. Il statue sur la base des faits \u00e9tablis par celle-ci (art. 105 al. 1 LTF), mais peut les rectifier et les compl\u00e9ter d'office si des lacunes et des erreurs manifestes apparaissent d'embl\u00e9e (art. 105 al. 2 LTF). En principe, il n'examine que les griefs motiv\u00e9s (art. 42 al. 2 LTF), surtout s'ils portent sur la violation des droits fondamentaux (art. 106 al. 2 LTF). Il ne peut pas aller au-del\u00e0 des conclusions des parties (art. 107 al. 1 LTF). Le recourant peut critiquer la constatation des faits qui ont une incidence sur le sort du litige seulement s'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis en violation du droit ou de mani\u00e8re manifestement inexacte (art. 97 al. 1 LTF). 3. Est litigieux le point de savoir si l'intim\u00e9e \u00e9tait en droit de d\u00e9clarer irrecevable le recours d\u00e9pos\u00e9 devant elle par la recourante le 4 juin 2015. L'assur\u00e9e fait grief \u00e0 la Cour de justice d'avoir constat\u00e9 les faits de mani\u00e8re arbitraire et viol\u00e9 le droit en faisant preuve d'un d\u00e9ni de justice ainsi que de formalisme excessif. En particulier, elle lui reproche d'avoir consid\u00e9r\u00e9 que le recours d\u00e9pos\u00e9 dans le cadre de la proc\u00e9dure cantonale d'octroi de l'assistance juridique ne contenait pas de motivation suffisante. 4. Le formalisme excessif est un aspect particulier du d\u00e9ni de justice prohib\u00e9 par l'art. 29 al. 1 Cst. Il est r\u00e9alis\u00e9 lorsque la stricte application des r\u00e8gles de proc\u00e9dure ne se justifie par aucun int\u00e9r\u00eat digne de protection, devient une fin en soi, complique de mani\u00e8re insoutenable la r\u00e9alisation du droit mat\u00e9riel ou entrave de mani\u00e8re inadmissible l'acc\u00e8s aux tribunaux (ATF 135 I 6 consid. 2.1 p. 9). Les all\u00e9gu\u00e9s contenus dans le m\u00e9moire de recours adress\u00e9 \u00e0 l'autorit\u00e9, en particulier les moyens de droit, doivent en principe satisfaire les exigences de motivation (arr\u00eat 1B_363/2014 du 7 janvier 2015 consid. 2.1). En vertu de l'art. 61 let. b LPGA, l'acte de recours doit contenir un expos\u00e9 succinct des faits et des motifs invoqu\u00e9s, ainsi que les conclusions. Cette disposition - applicable d'office - d\u00e9coule du principe de l'interdiction du formalisme excessif et constitue l'expression du principe de la simplicit\u00e9 de la proc\u00e9dure qui gouverne le droit des assurances sociales. C'est pourquoi le juge saisi d'un recours dans ce domaine ne doit pas se montrer trop strict lorsqu'il s'agit d'appr\u00e9cier la forme et le contenu de l'acte en question (arr\u00eat 8C_805/2012 du 27 mars 2013 consid. 7 et les r\u00e9f\u00e9rences). Il suffit que la motivation du recours laisse appara\u00eetre les raisons pour lesquelles les faits constat\u00e9s ou les dispositions appliqu\u00e9es par l'autorit\u00e9 inf\u00e9rieure sont contest\u00e9s (Ueli Kieser, ATSG-Kommentar, 3e \u00e9d. 2015, p. 811 n. 79). 5. 5.1. En l'esp\u00e8ce, conform\u00e9ment \u00e0 ce qu'all\u00e8gue la recourante, il ressortait de son recours du 4 juin 2015 qu'elle contestait la d\u00e9cision de refus d'octroi de l'assistance juridique du 19 mai 2015, au motif que le Vice-pr\u00e9sident du Tribunal civil avait \u00e9tabli les faits de mani\u00e8re non conforme \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9, en ayant mal \u00e9valu\u00e9 ses ressources, en particulier en prenant en consid\u00e9ration un montant de 3'157 fr. au lieu de 1'615 francs. Elle \u00e9voquait en effet la suppression de ses prestations compl\u00e9mentaires ainsi que de sa rente AI d\u00e8s le 1 er juin 2015 - se fondant sur des pi\u00e8ces telles qu'un courrier du 21 mai 2015 et la d\u00e9cision du 15 avril 2015 - dont le Vice-pr\u00e9sident du Tribunal civil n'avait pas tenu compte. D\u00e8s lors, l'intim\u00e9e pouvait ais\u00e9ment comprendre les motifs du recours, \u00e0 savoir la d\u00e9termination erron\u00e9e des ressources de l'assur\u00e9e. Les conclusions \u00e9taient \u00e9galement claires dans la mesure o\u00f9 la recourante demandait l'annulation de la d\u00e9cision du 19 mai 2015 et requ\u00e9rait la mise au b\u00e9n\u00e9fice de l'assistance juridique dans la cause A/1614/2015 AI avec effet au 18 mai 2015 ainsi que la d\u00e9signation de son conseil comme avocat d'office. Par ailleurs, la Cour de justice s'est limit\u00e9e \u00e0 dire que la motivation \u00e9tait insuffisante dans la mesure o\u00f9 elle ne permettait pas de comprendre en quoi le Vice-pr\u00e9sident du Tribunal civil aurait \u00e9tabli les faits de mani\u00e8re arbitraire et quelle violation de la loi lui \u00e9tait reproch\u00e9e, sans toutefois fournir les motifs l'ayant men\u00e9e \u00e0 cette conclusion. Au vu de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, le contenu du recours du 4 juin 2015 ne permettait pas \u00e0 la juridiction cantonale de consid\u00e9rer que l'assur\u00e9e n'avait pas critiqu\u00e9 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e. Elle aurait d\u00fb au contraire entrer en mati\u00e8re et examiner si les conditions ouvrant le droit \u00e0 l'assistance juridique \u00e9taient r\u00e9alis\u00e9es. 5.2. Par cons\u00e9quent, en d\u00e9clarant le recours cantonal irrecevable pour d\u00e9faut de motivation, l'intim\u00e9e a appliqu\u00e9 les r\u00e8gles relatives au degr\u00e9 de motivation d'un recours civil de mani\u00e8re excessivement stricte. Elle a d\u00e8s lors compliqu\u00e9 de mani\u00e8re insoutenable la mise en oeuvre du droit constitutionnel \u00e0 l'assistance judiciaire et - par voie de cons\u00e9quence - vers\u00e9 dans le formalisme excessif. Le recours est partant bien fond\u00e9. 6. Vu l'issue du litige, il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires (art. 66 al. 1 et 4 LTF). Les d\u00e9pens sont mis \u00e0 la charge de intim\u00e9e (art. 68 al. 1 LTF). La requ\u00eate d'assistance judiciaire de la recourante pour la proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale est par cons\u00e9quent sans objet. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis. La d\u00e9cision de l'intim\u00e9e du 4 septembre 2015 est annul\u00e9e. La cause lui est renvoy\u00e9e pour qu'elle rende une d\u00e9cision concernant le droit de la recourante \u00e0 l'assistance juridique dans la proc\u00e9dure A/1614/2015 AI. 2. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 3. L'intim\u00e9e versera \u00e0 la recourante la somme de 2'800 fr. \u00e0 titre de d\u00e9pens pour la proc\u00e9dure devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral. 4. La cause est renvoy\u00e9e \u00e0 la Cour de justice de la R\u00e9publique et canton de Gen\u00e8ve, Chambre des assurances sociales, pour nouvelle d\u00e9cision sur les frais de la proc\u00e9dure ant\u00e9rieure. 5. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 l'Office de l'assurance-invalidit\u00e9 du canton de Gen\u00e8ve. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 276170, "text": "Faits : A. A._ a travaill\u00e9 jusqu'au 31 mars 2009 pour B._ SA. Le 31 octobre 2012, il a d\u00e9pos\u00e9 une demande de prestations de l'assurance-invalidit\u00e9 que l'Office de l'assurance-invalidit\u00e9 pour le canton de Vaud a accept\u00e9e en lui reconnaissant le droit \u00e0 une rente enti\u00e8re d'invalidit\u00e9 d\u00e8s le 1 er avril 2013, soit 6 mois apr\u00e8s la pr\u00e9sentation de la demande (d\u00e9cision du 18 octobre 2013). Le 24 d\u00e9cembre 2014, A._ a ouvert action contre la Fondation de pr\u00e9voyance de Generali Assurances G\u00e9n\u00e9rales SA (ensuite substitu\u00e9e par la Caisse de pension de Generali Assurances G\u00e9n\u00e9rales SA; ci-apr\u00e8s: la caisse de pension) devant la Cour des assurances sociales du Tribunal cantonal du canton de Vaud, en concluant \u00e0 l'octroi de prestations d'invalidit\u00e9 pleines et enti\u00e8res d\u00e8s la fin de ses rapports de travail. B. Par jugement du 27 mars 2017, la Cour cantonale a admis partiellement l'action et a condamn\u00e9 la caisse de pension \u00e0 verser de pleines et enti\u00e8res prestations d'invalidit\u00e9 \u00e0 compter du 1 er septembre 2009. C. La caisse de pension interjette un recours en mati\u00e8re de droit public contre ce jugement, en concluant \u00e0 ce que le droit aux prestations d'invalidit\u00e9 soit reconnu seulement \u00e0 partir du 1 er avril 2013. A._ conclut au rejet du recours, tandis que l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales a renonc\u00e9 \u00e0 se d\u00e9terminer. ", "legal_area": "social_law", "date": 2017, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=4&from_date=20.08.2017&to_date=08.09.2017&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=34&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F07-09-2017-9C_327-2017&number_of_ranks=456", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le recours en mati\u00e8re de droit public peut \u00eatre form\u00e9 pour violation du droit, tel qu'il est d\u00e9limit\u00e9 par les art. 95 et 96 LTF. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral applique le droit d'office (art. 106 al. 1 LTF), sans \u00eatre limit\u00e9 par les arguments de la partie recourante ou par la motivation de l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'examine en principe que les griefs invoqu\u00e9s, compte tenu de l'exigence de motivation pr\u00e9vue \u00e0 l'art. 42 al. 2 LTF, et ne peut aller au-del\u00e0 des conclusions des parties (art. 107 al. 1 LTF). Il fonde son raisonnement sur les faits retenus par la juridiction de premi\u00e8re instance (art. 105 al. 1 LTF) sauf s'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis de fa\u00e7on manifestement inexacte ou en violation du droit au sens de l'art. 95 LTF (art. 105 al. 2 LTF). La partie recourante qui entend s'\u00e9carter des faits constat\u00e9s doit expliquer de mani\u00e8re circonstanci\u00e9e en quoi les conditions de l'art. 105 al. 2 LTF sont r\u00e9alis\u00e9es sinon un \u00e9tat de fait divergent ne peut \u00eatre pris en consid\u00e9ration. 2. Le litige porte sur la date \u00e0 partir de laquelle A._ a droit \u00e0 des prestations d'invalidit\u00e9 de la pr\u00e9voyance professionnelle. Il n'est pas contest\u00e9, ni contestable, que le litige ne rel\u00e8ve pas du domaine de la pr\u00e9voyance obligatoire mais de la pr\u00e9voyance plus \u00e9tendue. 3. 3.1. Apr\u00e8s avoir rappel\u00e9 les dispositions l\u00e9gales, les principes jurisprudentiels et les dispositions r\u00e9glementaires en la mati\u00e8re - auxquels le Tribunal de c\u00e9ans peut renvoyer - la juridiction cantonale a constat\u00e9, en se basant sur le dossier de l'Office de l'assurance-invalidit\u00e9 pour le canton de Vaud, que A._ avait pr\u00e9sent\u00e9 une incapacit\u00e9 de travail d\u00e9j\u00e0 depuis juin 2008 et d'au moins 40 % \u00e0 partir de septembre 2008, ce qui justifiait l'ouverture du droit aux prestations une ann\u00e9e apr\u00e8s, soit le 1 er septembre 2009. 3.2. La recourante fait valoir que le r\u00e8glement de la caisse de pension en vigueur \u00e0 partir du 1 er janvier 2009 renvoie \u00e0 ses art. 27 et 28 \u00e0 la loi f\u00e9d\u00e9rale sur l'assurance-invalidit\u00e9 (LAI) tant pour la d\u00e9finition du droit \u00e0 la rente d'invalidit\u00e9 que pour celle du d\u00e9but et de la fin de la rente (cf. notamment art. 28 al. 2 du r\u00e8glement). Or, l'art. 29 al. 1 LAI pr\u00e9voit que le droit \u00e0 la rente prend naissance au plus t\u00f4t \u00e0 l'\u00e9ch\u00e9ance d'une p\u00e9riode de six mois \u00e0 compter de la date \u00e0 laquelle l'assur\u00e9 a fait valoir son droit aux prestations (conform\u00e9ment \u00e0 l'art. 29 al. 1 LPGA, mais pas avant le mois qui suit le 18 e anniversaire de l'assur\u00e9, ce qui n'est pas d\u00e9terminant en l'esp\u00e8ce). 3.3. A._ se r\u00e9f\u00e8re \u00e0 l'argumentation d\u00e9velopp\u00e9e par la juridiction cantonale, en pr\u00e9cisant que la solution pr\u00e9conis\u00e9e par la recourante ne s'applique qu'\u00e0 la pr\u00e9voyance obligatoire et non \u00e0 la pr\u00e9voyance plus \u00e9tendue. 4. 4.1. Lorsqu'une institution de pr\u00e9voyance professionnelle (de droit priv\u00e9) d\u00e9cide d'\u00e9tendre la pr\u00e9voyance au-del\u00e0 des exigences minimales fix\u00e9es par la loi, les employ\u00e9s assur\u00e9s sont li\u00e9s \u00e0 l'institution par un contrat innomm\u00e9 ( sui generis) dit de pr\u00e9voyance. Le r\u00e8glement de pr\u00e9voyance constitue le contenu pr\u00e9form\u00e9 de ce contrat, \u00e0 savoir ses conditions g\u00e9n\u00e9rales, auxquelles l'assur\u00e9 se soumet express\u00e9ment ou par actes concluants. Il doit ainsi \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 selon les r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales sur l'interpr\u00e9tation des contrats. Pour ce faire, il convient de partir du texte du contrat (ou du r\u00e8glement) avant de l'examiner dans son contexte; dans ce dernier cas, toutes les circonstances ayant pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 ou accompagn\u00e9 sa conclusion doivent \u00eatre prises en consid\u00e9ration (ATF 140 V 50 consid. 2.3 p. 52, 138 V 176 consid. 6 p. 181). 4.2. Il ressort de l'art. 28 al. 2 du r\u00e8glement de la caisse de pension que \"le droit \u00e0 la rente d'invalidit\u00e9 prend naissance au plus t\u00f4t apr\u00e8s une incapacit\u00e9 de travail de l'assur\u00e9 d'une ann\u00e9e, suivie d'une incapacit\u00e9 de gain permanente r\u00e9sultant de la m\u00eame cause. Les dispositions de la LAI s'appliquent par analogie \u00e0 la naissance du droit \u00e0 la rente d'invalidit\u00e9\". Le texte de cette disposition est clair en ce sens qu'il renvoie explicitement aux dispositions de la LAI pour fixer le d\u00e9but de la rente. Il convient d\u00e8s lors d'appliquer l'art. 29 al. 1 LAI et de reconna\u00eetre que le droit \u00e0 une rente d'invalidit\u00e9 de la pr\u00e9voyance professionnelle na\u00eet \u00e0 l'expiration du d\u00e9lai de six mois \u00e0 compter de la demande de prestations pr\u00e9vu par cette disposition. L'argumentation d\u00e9velopp\u00e9e par l'intim\u00e9, selon lequel l'art. 29 al. 1 LAI, auquel renvoie l'art. 26 al. 1 LPP, ne s'applique qu'\u00e0 la pr\u00e9voyance obligatoire comme il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 dans l'ATF 140 V 470 consid. 3.2 et 3.3, ne lui est d'aucun secours. En effet, le r\u00e8glement de la caisse de pension renvoie explicitement aux dispositions de la LAI. Compte tenu de la date \u00e0 laquelle l'assurance-invalidit\u00e9 a fix\u00e9 le d\u00e9but du droit \u00e0 la rente, le droit aux prestations de la pr\u00e9voyance professionnelle a pris naissance le 1 er avril 2013. 5. Le recours se r\u00e9v\u00e8le ainsi bien fond\u00e9 et le jugement du tribunal cantonal doit \u00eatre r\u00e9form\u00e9 pour ce qui est du d\u00e9but du droit \u00e0 la rente d'invalidit\u00e9. 6. Les frais de proc\u00e9dure sont mis \u00e0 la charge de l'intim\u00e9 qui succombe (art. 66 al. 1 LTF). La caisse de pension, m\u00eame si elle obtient gain de cause, n'a pas droit \u00e0 des d\u00e9pens (art. 68 al. 3 LTF; arr\u00eat 9C_702/2011 du 28 f\u00e9vrier 2012 consid. 5, in SVR 2012 BVG n\u00b0 30 p. 121). L'admission du recours sur la seule question du d\u00e9but de la rente d'invalidit\u00e9 ne justifie pas de modifier la r\u00e9partition des d\u00e9pens en proc\u00e9dure cantonale au regard des conclusions de l'intim\u00e9 en premi\u00e8re instance (art. 68 al. 5 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis. Le chiffre II du dispositif du jugement du Tribunal cantonal du canton de Vaud, Cour des assurances sociales, du 27 mars 2017 est r\u00e9form\u00e9 en ce sens que la recourante est condamn\u00e9e \u00e0 verser \u00e0 l'intim\u00e9 de pleines et enti\u00e8res prestations d'invalidit\u00e9 \u00e0 compter du 1 er avril 2013. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 800 fr., sont mis \u00e0 la charge de l'intim\u00e9. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties, au Tribunal cantonal du canton de Vaud, Cour des assurances sociales, et \u00e0 l'Office f\u00e9d\u00e9ral des assurances sociales. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 253475, "text": "Faits : A. A.a. A.a.a. Par d\u00e9cision du 28 juillet 2014, le Tribunal r\u00e9gional des Montagnes et du Val-de-Ruz a constat\u00e9 que les \u00e9poux A.A._ et B.A._ vivaient s\u00e9par\u00e9s depuis le 13 d\u00e9cembre 2012, que l'enfant C._, n\u00e9e en 1996, vivait avec sa m\u00e8re, et a condamn\u00e9 B.A._ \u00e0 verser \u00e0 son \u00e9pouse \u00e0 compter du 13 d\u00e9cembre 2012, une contribution d'entretien de 500 fr. en faveur de C._, jusqu'\u00e0 18 ans r\u00e9volus ou la fin d'une formation normalement men\u00e9e. A.a.b. Par d\u00e9cision du 5 d\u00e9cembre 2014, la Caisse cantonale neuch\u00e2teloise de compensation a octroy\u00e9, en sus de la rente due \u00e0 B.A._, une rente AVS pour l'enfant C._ de 536 fr. par mois du 1 er f\u00e9vrier au 31 d\u00e9cembre 2012 et de 541 fr. par mois du 1 er janvier 2013 au 30 juin 2014, le total de l'arri\u00e9r\u00e9 de 15'634 fr. \u00e9tant vers\u00e9 le jour m\u00eame sur le compte de B.A._. A.a.c. Par jugement du 3 mai 2017, le Tribunal r\u00e9gional des Montagnes et du Val-de-Ruz a prononc\u00e9 le divorce des \u00e9poux et ratifi\u00e9 la convention sur les effets accessoires du divorce faisant l'objet du proc\u00e8s-verbal de l'audience du 28 avril 2017, dont il ressort au chiffre 4 que \" [l]'\u00e9pouse versera en faveur de l'\u00e9poux un montant de 15'000 fr. au 30 juin 2017 pour solde de tout compte entre parties dans le cadre du r\u00e9gime matrimonial \". Ce jugement ne pr\u00e9voyait aucune contribution d'entretien en faveur de l'enfant. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2019, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=32&from_date=22.05.2019&to_date=10.06.2019&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=317&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F24-05-2019-5D_43-2019&number_of_ranks=393", "considerations": "A.a.d. C._ a c\u00e9d\u00e9 \u00e0 sa m\u00e8re les cr\u00e9ances d'entretien qu'elle consid\u00e8re avoir envers son p\u00e8re dans six actes dat\u00e9s des 13 mars 2015 pour un montant de 13'750 fr. repr\u00e9sentant les pensions dues jusqu'au mois de mars 2015, 9 f\u00e9vrier 2016 pour un montant de 5'500 fr. repr\u00e9sentant les pensions dues d'avril 2015 \u00e0 f\u00e9vrier 2016, 26 mars 2017 pour un montant de 6'500 fr. repr\u00e9sentant les pensions dues de mars 2016 \u00e0 mars 2017, 12 juillet 2017 pour des montants de 2'000 fr. repr\u00e9sentant les pensions dues d'avril \u00e0 juillet 2017 et de 15'634 fr. concernant l'arri\u00e9r\u00e9 de rente AVS pour enfant, et 7 juillet 2018 pour un montant de 6'000 fr. repr\u00e9sentant la p\u00e9riode d'ao\u00fbt 2017 \u00e0 juillet 2018. A.b. Le 16 f\u00e9vrier 2018, \u00e0 la r\u00e9quisition de B.A._, l'Office des poursuites du district de Lausanne (ci-apr\u00e8s: office) a notifi\u00e9 \u00e0 A.A._, dans la poursuite n\u00b0 x'xxx'xxx, un commandement de payer le montant de 15'000 fr., sans int\u00e9r\u00eat, indiquant comme titre de la cr\u00e9ance ou cause de l'obligation: \" Proc\u00e8s-verbal d'audience du Tribunal du 28.04.2017 \". La poursuivie a form\u00e9 opposition totale. B. B.a. B.a.a. Le 22 mars 2018, le poursuivant a requis du Juge de paix du district de Lausanne (ci-apr\u00e8s: juge de paix) qu'il prononce la mainlev\u00e9e de l'opposition. Il a produit un proc\u00e8s-verbal d'audience du 28 avril 2017 du Tribunal r\u00e9gional des Montagnes et du Val-de-Ruz dans la cause de divorce, consignant l'arrangement pass\u00e9 par les parties \u00e0 titre de convention sur les effets accessoires du divorce. Il a ensuite produit la copie certifi\u00e9e conforme du dispositif du jugement de divorce rendu le 3 mai 2017, attest\u00e9 d\u00e9finitif et ex\u00e9cutoire d\u00e8s le 16 mai 2017. Par r\u00e9ponse d\u00e9pos\u00e9e le 13 juillet 2018, la poursuivie a conclu au rejet de la requ\u00eate de mainlev\u00e9e de l'opposition. Elle a fait valoir qu'elle ne contestait pas le caract\u00e8re ex\u00e9cutoire du jugement, ni la dette de 15'000 fr. en r\u00e9sultant en faveur de l'\u00e9poux, mais soulevait l'exception d'extinction de la dette par compensation, post\u00e9rieurement au jugement, avec des cr\u00e9ances d'entretien c\u00e9d\u00e9es par C._, \u00e9tudiante et enti\u00e8rement \u00e0 la charge de sa m\u00e8re. B.a.b. Par prononc\u00e9 du 3 septembre 2018, le juge de paix a rejet\u00e9 la requ\u00eate de mainlev\u00e9e en admettant la compensation de la cr\u00e9ance mise en poursuite. Il a consid\u00e9r\u00e9 que C._ disposait contre son p\u00e8re d'une cr\u00e9ance de contribution d'entretien de 13'750 fr. pour la p\u00e9riode de d\u00e9cembre 2012 \u00e0 mars 2015, de 5'500 fr. pour la p\u00e9riode d'avril 2015 \u00e0 f\u00e9vrier 2016, de 6'500 fr. pour la p\u00e9riode de mars 2016 \u00e0 mars 2017, de 2'000 fr. pour la p\u00e9riode d'avril \u00e0 juillet 2017 et de 6'000 fr. pour la p\u00e9riode d'ao\u00fbt 2017 \u00e0 juillet 2018, soit un total de 33'750 fr., fond\u00e9e sur la d\u00e9cision de mesures protectrices de l'union conjugale du 28 juillet 2014, cr\u00e9ance qui avait \u00e9t\u00e9 valablement c\u00e9d\u00e9e \u00e0 la poursuivie et \u00e0 laquelle il n'avait pas \u00e9t\u00e9 renonc\u00e9 dans le cadre de la convention de divorce. Il a relev\u00e9 en outre que le poursuivant avait per\u00e7u un arri\u00e9r\u00e9 de rente compl\u00e9mentaire AVS pour enfants de 15'634 fr. qu'il n'avait pas revers\u00e9 \u00e0 sa fille, et que celle-ci disposait donc contre lui d'une cr\u00e9ance de ce montant, qu'elle avait \u00e9galement c\u00e9d\u00e9e \u00e0 la poursuivie. B.b. Par arr\u00eat du 28 d\u00e9cembre 2018, la Cour des poursuites et faillites du Tribunal cantonal vaudois a partiellement admis le recours interjet\u00e9 par le poursuivant contre ce prononc\u00e9. Il a en cons\u00e9quence r\u00e9form\u00e9 celui-ci en ce sens que l'opposition \u00e0 la poursuite \u00e9tait d\u00e9finitivement lev\u00e9e \u00e0 concurrence de 4'933 fr. 50 (15'000 fr. - 10'066 fr. 50) sans int\u00e9r\u00eat. C. Par acte post\u00e9 le 15 f\u00e9vrier 2019, A.A._ interjette un recours constitutionnel subsidiaire contre cet arr\u00eat. Elle conclut \u00e0 sa r\u00e9forme, principalement, en ce sens que le recours de B.A._ est d\u00e9clar\u00e9 irrecevable, subsidiairement, en sens que la requ\u00eate de mainlev\u00e9e est rejet\u00e9e. En substance, elle se plaint d'arbitraire (art. 9 Cst.) dans l'application du droit et l'\u00e9tablissement des faits ainsi que de la violation de son droit d'\u00eatre entendu (art. 29 al. 2 Cst.). Des observations au fond n'ont pas \u00e9t\u00e9 requises. D. Par ordonnance du 4 mars 2019, la requ\u00eate d'effet suspensif assortissant le recours a \u00e9t\u00e9 admise. Consid\u00e9rant en droit : 1. Le pr\u00e9sent recours est dirig\u00e9 en temps utile (art. 100 al. 1 LTF) contre une d\u00e9cision finale (art. 90 LTF; ATF 133 III 399 consid. 1.4) prise par un tribunal sup\u00e9rieur statuant sur recours. La d\u00e9cision attaqu\u00e9e est en principe susceptible de recours en mati\u00e8re civile (art. 72 al. 2 let. a LTF). Toutefois, vu l'insuffisance de la valeur litigieuse (art. 74 al. 1 let. b LTF) et l'absence de question juridique de principe (art. 74 al. 2 let. a LTF), le recours constitutionnel subsidiaire est seul ouvert en l'occurrence (art. 113, 114 et 117 LTF), \u00e9tant encore pr\u00e9cis\u00e9 que la recourante, qui a succomb\u00e9 devant la juridiction pr\u00e9c\u00e9dente, poss\u00e8de un int\u00e9r\u00eat juridique \u00e0 l'annulation ou \u00e0 la modification de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e (art. 115 LTF). 2. Saisi d'un recours constitutionnel subsidiaire, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral statue sur la base des faits \u00e9tablis par l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (art. 118 al. 1 LTF). Il ne peut rectifier ces constatations que si les faits ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis en violation de droits constitutionnels (art. 118 al. 2 LTF en relation avec l'art. 116 LTF), soit en particulier s'ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis de mani\u00e8re arbitraire, ce qui correspond \u00e0 la notion de \" manifestement inexacte \" figurant \u00e0 l'art. 105 al. 2 LTF (ATF 140 III 115 consid. 2; 135 III 397 consid. 1.5). L'appr\u00e9ciation des preuves et l'\u00e9tablissement des faits sont arbitraires lorsque le juge s'est manifestement m\u00e9pris sur le sens et la port\u00e9e d'un moyen de preuve, lorsqu'il a omis, sans raison s\u00e9rieuse, de tenir compte d'un moyen important propre \u00e0 modifier la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, ou encore lorsqu'il a tir\u00e9 des d\u00e9ductions insoutenables \u00e0 partir des \u00e9l\u00e9ments recueillis (ATF 140 III 264 consid. 2.3; 136 III 552 consid. 4.2). La critique de l'\u00e9tat de fait retenu est soumise au principe strict de l'all\u00e9gation \u00e9nonc\u00e9 par l'art. 106 al. 2 LTF (renvoi de l'art. 117 LTF; cf. ATF 140 III 264 consid. 2.3 et les r\u00e9f\u00e9rences). Le recours constitutionnel ne pouvant \u00eatre form\u00e9 que pour violation des droits constitutionnels (art. 116 LTF), le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne corrige l'application des dispositions de droit mat\u00e9riel que si celle-ci est arbitraire au sens de l'art. 9 Cst. Tel est le cas lorsqu'elle viole gravement une norme ou un principe juridique clair et indiscut\u00e9, ou contredit de mani\u00e8re choquante le sentiment de la justice et de l'\u00e9quit\u00e9. Une motivation n'est pas arbitraire du seul fait qu'une autre solution que celle de l'autorit\u00e9 cantonale appara\u00eet concevable ou m\u00eame pr\u00e9f\u00e9rable (ATF 140 III 16 consid. 2.1). Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne recherche pas quelle est l'interpr\u00e9tation correcte que l'autorit\u00e9 cantonale aurait d\u00fb donner de la disposition l\u00e9gale, mais il se borne \u00e0 dire si l'interpr\u00e9tation qui a \u00e9t\u00e9 faite est d\u00e9fendable (ATF 132 I 13 consid. 5.1; 131 I 217 consid. 2.1). Pour \u00eatre qualifi\u00e9e d'arbitraire, la d\u00e9cision doit \u00e9galement \u00eatre insoutenable dans son r\u00e9sultat (ATF 141 III 564 consid. 4.1; 140 III 16 consid. 2.1 pr\u00e9cit\u00e9). 3. La recourante fait grief \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale d'avoir vers\u00e9 dans l'arbitraire (art. 9 Cst.) dans la constatation des faits et dans l'application de l'art. 321 al. 1 CPC en consid\u00e9rant comme recevable le recours de l'intim\u00e9 interjet\u00e9 devant elle. 3.1. L'autorit\u00e9 cantonale a constat\u00e9 que le poursuivant, non assist\u00e9 d'un avocat, n'avait pas pris de conclusions formelles. Toutefois, elle a consid\u00e9r\u00e9 qu'on comprenait que son recours visait la mainlev\u00e9e d\u00e9finitive de l'opposition, au motif que les cr\u00e9ances all\u00e9gu\u00e9es en compensation de sa cr\u00e9ance, qui relevait d'un jugement ex\u00e9cutoire, seraient fausses ou invalides. Elle a ajout\u00e9 que si certaines de ses consid\u00e9rations \u00e9taient sans pertinence, le recours n'\u00e9tait pas d\u00e9pourvu de motivation en relation avec le prononc\u00e9 attaqu\u00e9, la r\u00e9alit\u00e9 des cr\u00e9ances oppos\u00e9es en compensation \u00e9tant contest\u00e9e, le poursuivant invoquant avoir fait des paiements \u00e0 sa fille et faisant valoir que celle-ci aurait directement re\u00e7u la rente compl\u00e9mentaire AVS pour enfant, \u00e0 concurrence de 27'800 fr. Elle a conclu qu'il y avait par cons\u00e9quent lieu d'entrer en mati\u00e8re sur le recours. 3.2. 3.2.1. La recourante se plaint tout d'abord d'arbitraire dans l'\u00e9tablissement des faits. Elle oppose \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale d'avoir omis de constater le passage du recours, \u00e0 son avis pertinent pour d\u00e9terminer les intentions de l'intim\u00e9 et, partant, ses conclusions implicites, o\u00f9 l'intim\u00e9 rel\u00e8ve en substance que les cons\u00e9quences humaines de sa cause sont plus importantes que les questions financi\u00e8res qu'il qualifie d'\"ergotages p\u00e9cuniers \", qu'il faudrait proc\u00e9der \u00e0 un test de paternit\u00e9 en mettant en oeuvre tout moyen dont le renoncement \u00e0 la poursuite et que les ressources financi\u00e8res seront \u00e0 partager entre les deux enfants, sans rien pour lui. Elle ajoute que l'intim\u00e9 ne mentionne nulle part dans son recours la mainlev\u00e9e, terme pourtant usuel m\u00eame pour un non-juriste, ni m\u00eame le montant auquel il pr\u00e9tendait. La recourante se plaint ensuite d'arbitraire dans l'application de l'art. 321 CPC, qui a conduit \u00e0 ce que le recours soit d\u00e9clar\u00e9 recevable alors que l'autorit\u00e9 cantonale n'aurait pas d\u00fb entrer en mati\u00e8re sur le fond. Elle affirme que la motivation du recours est n\u00e9buleuse, que l'intim\u00e9 n'a ni indiqu\u00e9 les passages pr\u00e9cis de la d\u00e9cision qu'il attaquait ni d\u00e9sign\u00e9 les pi\u00e8ces au dossier sur lesquelles il se fondait, que l'autorit\u00e9 cantonale ne pouvait pas partir du principe que l'intim\u00e9 reprenait ses conclusions de premi\u00e8re instance, que l'intim\u00e9 ne faisait nulle part mention de la mainlev\u00e9e ou du montant auquel il pr\u00e9tendait, que des passages du recours d\u00e9montraient que la volont\u00e9 de l'intim\u00e9 \u00e9tait d'obtenir un test sur sa fille afin d'\u00e9tablir la r\u00e9alit\u00e9 de sa paternit\u00e9, les aspects financiers \u00e9tant pour lui secondaires allant m\u00eame jusqu'\u00e0 affirmer renoncer \u00e0 la poursuite pour obtenir le test pr\u00e9cit\u00e9 et soutenir renoncer \u00e0 percevoir un montant pour lui-m\u00eame. 3.2.2. 3.2.2.1. Pour \u00eatre recevable, le recours doit \u00eatre motiv\u00e9 (art. 321 al. 1 in initio CPC). La motivation doit, \u00e0 tout le moins, satisfaire aux exigences qui sont pos\u00e9es pour un m\u00e9moire d'appel (arr\u00eat 5A_247/2013 du 15 octobre 2013 consid. 3.3). Il incombe d\u00e8s lors au recourant de s'en prendre \u00e0 la motivation de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e pour tendre \u00e0 en d\u00e9montrer le caract\u00e8re erron\u00e9 (ATF 141 III 569 consid. 2.3.3; 138 III 374 consid. 4.3.1). Pour satisfaire \u00e0 cette exigence, le recourant doit discuter au moins de mani\u00e8re succincte les consid\u00e9rants du jugement qu'il attaque (arr\u00eat 4A_97/2014 du 26 juin 2014 consid. 3.3). Il ne lui suffit pas de renvoyer aux moyens soulev\u00e9s en premi\u00e8re instance, ni de se livrer \u00e0 des critiques toutes g\u00e9n\u00e9rales de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e. Sa motivation doit \u00eatre suffisamment explicite pour que l'instance de recours puisse la comprendre ais\u00e9ment, ce qui suppose une d\u00e9signation pr\u00e9cise des passages de la d\u00e9cision que le recourant attaque et des pi\u00e8ces du dossier sur lesquelles repose sa critique (ATF 141 III 569 consid. 2.3.3 et les r\u00e9f\u00e9rences). Le recours doit \u00e9galement contenir des conclusions. Celles-ci doivent \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es selon les r\u00e8gles de la bonne foi. Il suffit \u00e0 cet \u00e9gard que le sens dans lequel la modification de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e est demand\u00e9e r\u00e9sulte clairement de la motivation du recours, cas \u00e9ch\u00e9ant mise en relation avec la d\u00e9cision attaqu\u00e9e (ATF 137 III 617 consid. 4.2; arr\u00eat 4A_112/2018 du 20 juin 2018 consid. 2.1). Il n'existe pas de pr\u00e9somption selon laquelle le recourant qui ne pr\u00e9cise pas ses conclusions serait cens\u00e9 reprendre celles formul\u00e9es devant l'instance pr\u00e9c\u00e9dente (arr\u00eat 4A_402/2011 du 19 d\u00e9cembre 2011 consid. 1.2). 3.2.2.2. Les faits sur lesquels le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral statue (cf. supra consid. 2) visent aussi les constatations relatives au d\u00e9roulement du proc\u00e8s devant les instances pr\u00e9c\u00e9dentes, soit les faits de la proc\u00e9dure (\" Prozesssachverhalt \"). Appartiennent aux faits de la proc\u00e9dure notamment les conclusions des parties, leurs all\u00e9gations de fait et les arguments juridiques soulev\u00e9s (ATF 140 III 16 consid. 1.3.1). 3.2.3. En l'esp\u00e8ce, l'autorit\u00e9 cantonale n'a pas ignor\u00e9 que l'intim\u00e9 avait pr\u00e9sent\u00e9 un acte formellement d\u00e9ficient et pr\u00e9sentant des digressions. Elle a en revanche consid\u00e9r\u00e9 que la volont\u00e9 de l'intim\u00e9 de recourir contre la d\u00e9cision et de maintenir sa requ\u00eate de mainlev\u00e9e \u00e9tait explicite malgr\u00e9 celles-ci. Il ressort en effet de l'acte de recours du 16 octobre 2018 que l'intim\u00e9 exerce un recours contre la d\u00e9cision attaqu\u00e9e et consid\u00e8re que les cr\u00e9ances retenues en compensation n'existent pas. L'intim\u00e9 ayant agi seul, si elle s'est certes montr\u00e9e large dans l'analyse des conditions de recevabilit\u00e9 du recours, l'autorit\u00e9 cantonale n'a pas pour autant vers\u00e9 dans l'arbitraire dans la constatation des faits et dans l'application de l'art. 321 al. 1 CPC. Autre est en revanche la question de savoir si, au vu de la bri\u00e8vet\u00e9 de l'argumentation et des pi\u00e8ces au dossier, l'autorit\u00e9 cantonale pouvait retenir sans arbitraire \u00e9galement que les cr\u00e9ances ne pouvaient pas \u00eatre oppos\u00e9es en compensation. Il suit de l\u00e0 que les griefs d'arbitraire dans l'\u00e9tablissement des faits et dans l'application de l'art. 321 al. 1 CPC doivent \u00eatre rejet\u00e9s. 4. S'agissant de l'arri\u00e9r\u00e9 de rentes AVS pour enfant d'un total de 15'634 fr. per\u00e7u par l'intim\u00e9, l'autorit\u00e9 cantonale a chiffr\u00e9 cet arri\u00e9r\u00e9 \u00e0 5'567 fr. 50 pour la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0 la s\u00e9paration des parties, soit du 1 er f\u00e9vrier 2012 au 12 d\u00e9cembre 2012, et \u00e0 10'066 fr. 50 pour la p\u00e9riode post\u00e9rieure, soit du 13 d\u00e9cembre 2012 au 30 juin 2014. Elle a jug\u00e9, sur la base des art. 22 ter al. 2 1 e ph. LAVS, 71 ter RAVS et 285 al. 2 bis aCC (identique \u00e0 l'actuel 285a al. 3 CC), que l'arri\u00e9r\u00e9 de rentes aff\u00e9rent \u00e0 la p\u00e9riode ant\u00e9rieure \u00e0 la s\u00e9paration ne devait pas \u00eatre vers\u00e9 \u00e0 la fille des parties, de sorte que la recourante ne pouvait pas faire valoir de cr\u00e9ance en compensation de ce chef. Quant \u00e0 l'arri\u00e9r\u00e9 aff\u00e9rent \u00e0 la p\u00e9riode post\u00e9rieure \u00e0 la s\u00e9paration, elle a jug\u00e9 qu'il devait en revanche revenir \u00e0 cet enfant, de sorte que la compensation avait \u00e9t\u00e9 valablement invoqu\u00e9e pour ce montant. Ces prestations AVS devant \u00eatre port\u00e9es en d\u00e9duction de la contribution d'entretien due pour la m\u00eame p\u00e9riode selon la d\u00e9cision de mesures protectrices de l'union conjugale et \u00e9tant plus \u00e9lev\u00e9es que cette contribution, la recourante ne pouvait par contre pas invoquer de cr\u00e9ance compensante en raison de l'absence de versement de contribution d'entretien pour cette p\u00e9riode. Pour la p\u00e9riode post\u00e9rieure \u00e0 la majorit\u00e9 de l'enfant, d\u00e8s le 22 juin 2014, l'autorit\u00e9 cantonale a retenu qu'on ignorait si l'enfant avait per\u00e7u directement les rentes compl\u00e9mentaires, mais que, dans tous les cas, la recourante n'avait pas all\u00e9gu\u00e9 que l'intim\u00e9 aurait per\u00e7u les rentes compl\u00e9mentaires depuis la majorit\u00e9 de l'enfant et omis de les reverser \u00e0 celle-ci. Partant, la recourante n'avait pas d\u00e9montr\u00e9 qu'elle \u00e9tait d\u00e9tentrice, apr\u00e8s cession de cr\u00e9ances, d'une contribution d'entretien de 500 fr. faute de paiement de la rente compl\u00e9mentaire \u00e0 l'enfant pour cette p\u00e9riode. D\u00e8s lors, elle ne pouvait pas non plus invoquer la compensation pour non-versement de la contribution d'entretien apr\u00e8s la majorit\u00e9 de l'enfant. L'autorit\u00e9 cantonale a ajout\u00e9 que le jugement de divorce depuis le prononc\u00e9 duquel les mesures protectrices n'\u00e9taient plus valables n'avait pas fix\u00e9 de contribution d'entretien en faveur de C._, de sorte qu'il n'y avait plus de titre de contribution d'entretien au-del\u00e0 du 16 mai 2017, date \u00e0 laquelle le jugement de divorce \u00e9tait devenu d\u00e9finitif et ex\u00e9cutoire. En cons\u00e9quence, l'autorit\u00e9 cantonale a retenu que la cr\u00e9ance compensante \u00e9tait \u00e9tablie \u00e0 concurrence du montant de 10'066 fr. 50. Elle a d\u00e8s lors r\u00e9form\u00e9 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e en admettant partiellement le recours en ce sens que l'opposition \u00e0 la poursuite \u00e9tait d\u00e9finitivement lev\u00e9e \u00e0 concurrence de 4'933 fr. 50, sans int\u00e9r\u00eat. S'agissant de la r\u00e9partition des frais et d\u00e9pens, l'autorit\u00e9 cantonale a retenu que, aucune des parties n'ayant obtenu enti\u00e8rement gain de cause, il convenait de r\u00e9partir les frais selon le sort de la cause, aussi bien en premi\u00e8re qu'en deuxi\u00e8me instance, en vertu de l'art. 106 al. 2 CPC. Elle a alors consid\u00e9r\u00e9 que l'intim\u00e9 obtenait en d\u00e9finitive moins que la moiti\u00e9 du montant r\u00e9clam\u00e9 en poursuite, mais gagnait sur le principe du recours, ce qui justifiait de r\u00e9partir les frais par moiti\u00e9. 5. La recourante reproche \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale d'avoir imput\u00e9 la rente compl\u00e9mentaire AVS pour enfant sur la contribution d'entretien de 500 fr. due \u00e0 celle-ci en vertu de la d\u00e9cision de mesures protectrices de l'union conjugale. 5.1. Elle se plaint d'arbitraire (art. 9 Cst.) dans l'\u00e9tablissement des faits et dans l'application des art. 285 al. 2 bis aCC et 81 al. 1 LP en tant que l'autorit\u00e9 cantonale a consid\u00e9r\u00e9 que la rente AVS compl\u00e9mentaire pour enfant pour la p\u00e9riode du 13 d\u00e9cembre 2012 au 30 juin 2014 devait \u00eatre imput\u00e9e sur la contribution d'entretien due sur la m\u00eame p\u00e9riode. Elle soutient que la d\u00e9cision de mesures protectrices du 28 juillet 2014 tient compte des rentes AVS touch\u00e9es par l'intim\u00e9 pour calculer son revenu, et donc les pensions, et qu'il faut ainsi, pour la p\u00e9riode en cause, retenir qu'elle a valablement excip\u00e9 compensation pour un montant de 9'250 fr. plus int\u00e9r\u00eats. Elle ajoute qu'en consid\u00e9rant que la rente AVS compl\u00e9mentaire devait \u00eatre d\u00e9duite de la contribution due, l'autorit\u00e9 cantonale a tranch\u00e9 une question de droit mat\u00e9riel et exc\u00e9d\u00e9 son pouvoir d'examen. 5.2. 5.2.1. En vertu de l'art. 81 al. 1 LP, lorsque la poursuite est fond\u00e9e sur un jugement ex\u00e9cutoire rendu par un tribunal ou une autorit\u00e9 administrative suisse, le juge ordonne la mainlev\u00e9e d\u00e9finitive de l'opposition, \u00e0 moins que l'opposant ne prouve par titre que la dette a \u00e9t\u00e9 \u00e9teinte ou qu'il a obtenu un sursis, post\u00e9rieurement au jugement, ou qu'il ne se pr\u00e9vale de la prescription. Le d\u00e9biteur ne peut faire valoir, \u00e0 titre d'exception de l'art. 81 al. 1 LP, que l'extinction de la dette survenue post\u00e9rieurement au jugement valant titre de mainlev\u00e9e. L'extinction survenue avant ou durant la proc\u00e9dure au fond ne peut donc pas \u00eatre prise en compte dans la proc\u00e9dure de mainlev\u00e9e, car cela reviendrait, pour le juge de la mainlev\u00e9e, \u00e0 examiner mat\u00e9riellement l'obligation de payer, examen auquel il appartient au juge du fond de proc\u00e9der (ATF 138 III 583 consid. 6.1.2; 135 III 315 consid. 2.5). Par extinction de la dette, la loi ne vise pas seulement le paiement, mais aussi toute autre cause de droit civil, en particulier la compensation (ATF 124 III 501 consid. 3b et les r\u00e9f\u00e9rences). Un tel moyen ne peut toutefois \u00eatre retenu que si la cr\u00e9ance compensante r\u00e9sulte elle-m\u00eame d'un titre ex\u00e9cutoire ou qu'elle est admise sans r\u00e9serve par le poursuivant (ATF 136 III 624 consid. 4.2.1; 115 III 97 consid. 4 et les r\u00e9f\u00e9rences). Par titre ex\u00e9cutoire prouvant l'extinction par compensation, on entend celui qui justifierait lui-m\u00eame la mainlev\u00e9e d\u00e9finitive ou \u00e0 tout le moins la mainlev\u00e9e provisoire (ATF 115 III 97 consid. 4; arr\u00eat 5P.459/2002 du 29 janvier 2003 consid. 2.2.1). Contrairement \u00e0 ce qui vaut pour la mainlev\u00e9e provisoire (art. 82 al. 2 LP; cf. ATF 120 Ia 82 consid. 6c), le poursuivi ne peut se contenter de rendre vraisemblable sa lib\u00e9ration, mais doit en apporter la preuve stricte (ATF 136 III 624 consid. 4.2.1 et les r\u00e9f\u00e9rences). Il appartient au poursuivi d'\u00e9tablir non seulement par titre la cause de l'extinction, mais aussi le montant exact \u00e0 concurrence duquel la dette est \u00e9teinte. Il n'incombe ni au juge de la mainlev\u00e9e ni au cr\u00e9ancier d'\u00e9tablir cette somme (ATF 124 III 501 consid. 3b). Selon une partie de la doctrine, la compensation peut \u00eatre invoqu\u00e9e dans la proc\u00e9dure de mainlev\u00e9e m\u00eame si la cr\u00e9ance compensante \u00e9tait exigible avant la date du jugement \u00e0 ex\u00e9cuter (ABBET, in La mainlev\u00e9e de l'opposition, 2017, n\u00b0 14 ad art. 81 LP; MARCHAND, La compensation dans la proc\u00e9dure de poursuite, in JdT 2012 II p. 61 ss [64 s.]), \u00e9tant rappel\u00e9 que la compensation est mat\u00e9riellement r\u00e9alis\u00e9e par l'acte formateur qu'est la d\u00e9claration de compensation (arr\u00eat 4A_601/2013 du 31 mars 2014 consid. 3.3 et les r\u00e9f\u00e9rences). Dans la proc\u00e9dure de mainlev\u00e9e d\u00e9finitive, le juge n'a ni \u00e0 revoir ni \u00e0 interpr\u00e9ter le titre qui lui est soumis. Il ne lui appartient pas davantage de trancher des questions d\u00e9licates de droit mat\u00e9riel ou pour la solution desquelles le pouvoir d'appr\u00e9ciation joue un r\u00f4le important, dont la connaissance ressortit exclusivement au juge du fond (ATF 124 III 501 consid. 3a et les r\u00e9f\u00e9rences). Comme le prononc\u00e9 de mainlev\u00e9e n'est pas rev\u00eatu de l'autorit\u00e9 de la chose jug\u00e9e (ATF 100 III 48 consid. 3), le poursuivi dont l'opposition a \u00e9t\u00e9 d\u00e9finitivement lev\u00e9e peut invoquer dans le cadre de l'action en annulation de la poursuite (art. 85a LP) les moyens que le juge de la mainlev\u00e9e a \u00e9cart\u00e9s (arr\u00eat 5P.514/2006 du 13 avril 2007 consid. 3.2). 5.2.2. Aux termes de l'art. 285 al. 2 bis aCC, les rentes d'assurances sociales ou d'autres prestations destin\u00e9es \u00e0 l'entretien de l'enfant qui reviennent par la suite au p\u00e8re ou \u00e0 la m\u00e8re en raison de leur \u00e2ge ou de leur invalidit\u00e9 et en remplacement du revenu d'une activit\u00e9, doivent \u00eatre vers\u00e9es \u00e0 l'enfant; le montant de la contribution d'entretien vers\u00e9e jusqu'alors est r\u00e9duit d'office en cons\u00e9quence. La r\u00e8gle vise \u00e0 faire l'\u00e9conomie d'une proc\u00e9dure de modification du montant des contributions alimentaires. Les contributions \u00e0 l'entretien des enfants sont r\u00e9duites automatiquement, aux conditions de l'art. 285 al. 2 bis aCC, dans la mesure des rentes AVS/AI pay\u00e9es pour ceux-ci (ATF 128 III 305 consid. 3). Lorsque la rente est plus \u00e9lev\u00e9e que la contribution d'entretien, le d\u00e9birentier n'a plus aucune prestation d'entretien \u00e0 verser (arr\u00eat 8C_796/2018 du 2 mai 2019 consid. 3.1.1, destin\u00e9 \u00e0 la publication). 5.3. En l'esp\u00e8ce, le grief selon lequel l'autorit\u00e9 cantonale aurait vers\u00e9 dans l'arbitraire en omettant de constater que la d\u00e9cision de mesures protectrices de l'union conjugale du 28 juillet 2014 tiendrait compte des rentes AVS touch\u00e9es par l'intim\u00e9 doit \u00eatre rejet\u00e9. Les propres rentes de l'intim\u00e9 \u00e9taient certes d\u00e9terminantes pour \u00e9tablir son revenu. Pour l'application de l'art. 285 al. 2 bis aCC, seules le sont en revanche les rentes compl\u00e9mentaires pour enfant. Or, la d\u00e9cision provisionnelle n'en fait pas \u00e9tat, ce d'autant que la d\u00e9cision statuant sur l'arri\u00e9r\u00e9 de rentes compl\u00e9mentaires date du 5 d\u00e9cembre 2014. Le rejet de ce premier grief entra\u00eene celui de l'arbitraire dans l'application de l'art. 285 al. 2 bis aCC. Quant \u00e0 celui relatif \u00e0 l'art. 81 al. 1 LP, l'autorit\u00e9 cantonale n'a pas non plus viol\u00e9 l'art. 9 Cst. en rejetant l'exception de compensation avec les cr\u00e9ances d'entretien. Pour ce faire, il lui a suffi d'appliquer la r\u00e8gle de l'art. 285 al. 2 bis aCC et, non, comme le soutient la recourante, \u00e0 se saisir de d\u00e9licates questions de droit mat\u00e9riel. Par surabondance, il faut opposer \u00e0 la recourante qu'elle a elle-m\u00eame admis, dans sa r\u00e9ponse devant le premier juge, que l'arri\u00e9r\u00e9 de rente AVS devait \u00eatre imput\u00e9 sur les pensions dues pour la m\u00eame p\u00e9riode (cf. r\u00e9ponse du 13 juillet 2018 p. 4). 6. Pour la p\u00e9riode post\u00e9rieure \u00e0 la majorit\u00e9 de l'enfant, la recourante reproche \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale d'avoir retenu que l'enfant du couple n'avait pas de cr\u00e9ance en contribution d'entretien envers l'intim\u00e9 en vertu de la d\u00e9cision de mesures protectrices de l'union conjugale, qu'il lui aurait c\u00e9d\u00e9e. 6.1. Elle se plaint \u00e0 cet \u00e9gard d'arbitraire (art. 9 Cst.) dans l'application des art. 8 CC et 81 al. 1 LP. Elle soutient qu'elle a prouv\u00e9 le fait g\u00e9n\u00e9rateur de son droit \u00e0 la compensation, soit le droit de sa fille au paiement d'une contribution d'entretien de 500 fr. au-del\u00e0 de sa majorit\u00e9 jusqu'au 16 mai 2017, date d'entr\u00e9e en force du jugement de divorce, octroy\u00e9 par la d\u00e9cision de mesures protectrices de l'union conjugale ainsi que la cession de ces cr\u00e9ances en sa faveur. Il appartenait \u00e0 l'intim\u00e9 de d\u00e9montrer le fait dirimant, soit le versement d'une rente compl\u00e9mentaire AVS pour enfant post\u00e9rieur \u00e0 la majorit\u00e9. Or, l'autorit\u00e9 cantonale avait retenu que le versement d'une rente compl\u00e9mentaire AVS \u00e0 l'enfant apr\u00e8s sa majorit\u00e9 n'\u00e9tait pas \u00e9tabli. Elle conclut que l'autorit\u00e9 cantonale a vers\u00e9 dans l'arbitraire en s'\u00e9cartant grossi\u00e8rement de la r\u00e9partition du fardeau de la preuve en mettant \u00e0 sa charge un fait qu'il appartenait \u00e0 l'intim\u00e9 de prouver. La recourante se plaint aussi d'arbitraire (art. 9 Cst.) dans l'application des art. 55, 254 al. 1 et 326 CPC. Elle soutient que l'all\u00e9gation selon laquelle l'enfant per\u00e7oit une rente AVS compl\u00e9mentaire \u00e9tait nouvelle en instance cantonale et donc irrecevable. Elle ajoute que l'autorit\u00e9 cantonale s'est fond\u00e9e sur la vraisemblance pour retenir ce fait alors que le degr\u00e9 de preuve est la certitude dans ce domaine et qu'elle a viol\u00e9 la maxime des d\u00e9bats en \u00e9tablissant ce fait d'office. 6.2. En l'esp\u00e8ce, contrairement \u00e0 ce que soutient la recourante, l'autorit\u00e9 cantonale n'a pas retenu en fait que le droit \u00e0 la rente compl\u00e9mentaire AVS de l'enfant majeur en tant que tel ne serait pas \u00e9tabli. Elle a seulement relev\u00e9 qu'on ignorait si cet enfant avait per\u00e7u directement la rente en question. Or, la recourante ne pr\u00e9tend pas que l'autorit\u00e9 cantonale aurait arbitrairement retenu qu'un droit \u00e0 la rente compl\u00e9mentaire perdurait apr\u00e8s la majorit\u00e9 de l'enfant. Compte tenu du montant inf\u00e9rieur de la contribution d'entretien \u00e0 la rente AVS, le fait qu'il existe un droit \u00e0 la rente compl\u00e9mentaire suffit ainsi \u00e0 refuser sans arbitraire la compensation de la cr\u00e9ance mise en poursuite avec les montants dus \u00e0 titre de contributions d'entretien selon la d\u00e9cision de mesures protectrices. En effet, si compensation il devait y avoir, elle ne pourrait porter que sur la cr\u00e9ance en remboursement d'une rente AVS pour enfant qui aurait \u00e9t\u00e9 vers\u00e9e \u00e0 l'intim\u00e9 (cf. art. 285 al. 2bis aCC), faute pour l'enfant majeur d'en avoir r\u00e9clam\u00e9 le versement direct. Toutefois, la recourante n'a pas prouv\u00e9 cette cr\u00e9ance. Elle n'a d\u00e9montr\u00e9 ni que son enfant n'avait pas per\u00e7u directement la rente, ni que l'intim\u00e9 les avait per\u00e7ues \u00e0 sa place et omis de les lui reverser. Par ailleurs, elle n'a produit aucune cession concernant le remboursement des rentes dues post\u00e9rieurement \u00e0 la majorit\u00e9 de l'enfant. Quant \u00e0 son argument selon lequel le droit \u00e0 la rente compl\u00e9mentaire AVS serait nouveau, il est \u00e9galement erron\u00e9: l'all\u00e9gation et la preuve du droit \u00e0 la rente figuraient au dossier de premi\u00e8re instance, la recourante ayant produit la d\u00e9cision de mesures protectrices de l'union conjugale - d'o\u00f9 il ressort que l'intim\u00e9 est rentier -, la d\u00e9cision de la caisse de compensation versant des arri\u00e9r\u00e9s dus \u00e0 l'enfant et l'attestation d'inscription \u00e0 l'universit\u00e9 de sa fille valable jusqu'en septembre 2018. Il suit de l\u00e0 que les griefs de la recourante doivent tous \u00eatre rejet\u00e9s. 7. La recourante reproche \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale de n'avoir pas tenu compte des int\u00e9r\u00eats moratoires dus sur la cr\u00e9ance compensante de 10'066 fr. 7.1. Elle se plaint d'une part de la violation de son droit d'\u00eatre entendu (art. 29 al. 2 Cst.). Elle soutient qu'elle avait all\u00e9gu\u00e9 que ses cr\u00e9ances envers l'intim\u00e9 \u00e9taient assorties d'int\u00e9r\u00eats moratoires et que le juge de premi\u00e8re instance avait admis ceux-ci, sans toutefois les calculer, d\u00e8s lors que l'admission du montant nominal sup\u00e9rieur \u00e0 la cr\u00e9ance de l'intim\u00e9 suffisait pour rejeter la mainlev\u00e9e. Vu que l'autorit\u00e9 cantonale avait en revanche limit\u00e9 la cr\u00e9ance compensante, elle devait se prononcer sur les int\u00e9r\u00eats moratoires. Elle ajoute que, vu l'admission des cr\u00e9ances d'int\u00e9r\u00eats par le premier juge, elle n'avait pas \u00e0 les reprendre formellement dans sa r\u00e9ponse au recours et pouvait se contenter de renvoyer \u00e0 la d\u00e9cision attaqu\u00e9e et \u00e0 sa r\u00e9ponse en premi\u00e8re instance. La recourante se plaint d'autre part d'arbitraire dans l'\u00e9tablissement des faits (art. 9 Cst.) et dans l'application des art. 81 al. 1 LP et 104 al. 1 CO. 7.2. Le droit d'\u00eatre entendu garanti \u00e0 l'art. 29 al. 2 Cst. implique notamment le devoir pour l'autorit\u00e9 de motiver sa d\u00e9cision. Selon la jurisprudence, il suffit que celle-ci mentionne, au moins bri\u00e8vement, les motifs qui l'ont guid\u00e9e et sur lesquels elle a fond\u00e9 sa d\u00e9cision, de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'int\u00e9ress\u00e9 puisse se rendre compte de la port\u00e9e de celle-ci et l'attaquer en connaissance de cause. Elle n'est pas tenue de se prononcer sur tous les moyens des parties et peut ainsi se limiter aux points essentiels pour la d\u00e9cision \u00e0 rendre (ATF 141 III 28 consid. 3.2.4; 138 I 232 consid. 5.1). En revanche, une autorit\u00e9 se rend coupable d'un d\u00e9ni de justice formel lorsqu'elle omet de se prononcer sur des griefs qui pr\u00e9sentent une certaine pertinence ou de prendre en consid\u00e9ration des all\u00e9gu\u00e9s et arguments importants pour la d\u00e9cision \u00e0 rendre (ATF 141 V 557 consid. 3.2.1; 133 III 235 consid. 5.2; 126 I 97 consid. 2b; 125 III 440 consid. 2a; arr\u00eat 5A_734/2018 du 4 d\u00e9cembre 2018 consid. 3.1). 7.3. En l'esp\u00e8ce, contrairement \u00e0 ce que soutient la recourante, le premier juge n'a pas arr\u00eat\u00e9 en fait que la cr\u00e9ance en remboursement des arri\u00e9r\u00e9s de rentes compl\u00e9mentaires AVS du 13 d\u00e9cembre 2012 au 30 juin 2014 portait int\u00e9r\u00eats moratoires. Du paragraphe cit\u00e9 par la recourante, il ressort seulement qu'il a retenu qu'il ressortait des actes de cession de cr\u00e9ance le principe d'un int\u00e9r\u00eat, toutefois sans chiffrer celui-ci ni m\u00eame en arr\u00eater le taux, pour les contributions d'entretien dues pour les p\u00e9riodes de d\u00e9cembre 2012 \u00e0 mars 2015. Dans l'\u00e9tablissement des faits sur la base de cette preuve, il a en revanche arr\u00eat\u00e9 des montants sans int\u00e9r\u00eat (cf. p. 6 par. 5 de la d\u00e9cision du 3 d\u00e9cembre 2018). Au vu de ces \u00e9l\u00e9ments, l'autorit\u00e9 cantonale n'avait pas \u00e0 trancher la question de savoir si la recourante pouvait opposer une cr\u00e9ance d'int\u00e9r\u00eats en compensation en sus du capital de 10'066 fr. 50. Le grief de violation du droit d'\u00eatre entendu doit donc \u00eatre rejet\u00e9, ce qui rend sans objet les autres griefs portant sur la question des int\u00e9r\u00eats. 8. La recourante reproche \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale une application arbitraire (art. 9 Cst.) des art. 106 al. 2 et 107 al. 1 let. a CPC dans la r\u00e9partition des frais et d\u00e9pens. 8.1. Elle soutient que la r\u00e9partition selon l'art. 106 al. 2 CPC doit se faire en proportion arithm\u00e9tique de la mesure o\u00f9 chaque partie a succomb\u00e9, soit en l'occurrence \u00e0 raison de deux tiers \u00e0 charge de l'intim\u00e9. Elle reproche \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale d'avoir en r\u00e9alit\u00e9 appliqu\u00e9 l'art. 107 al. 1 let. a CPC alors que, dans le cas d'esp\u00e8ce, la d\u00e9termination du montant des cr\u00e9ances compensantes ne d\u00e9pendait en aucun cas de la libre appr\u00e9ciation du juge. 8.2. Selon l'art. 106 al. 2 CPC, lorsqu'aucune des parties n'obtient enti\u00e8rement gain de cause, les frais sont r\u00e9partis selon le sort de la cause. Cette r\u00e8gle conf\u00e8re au juge un large pouvoir d'appr\u00e9ciation (arr\u00eats 5A_705/2018 du 16 janvier 2019 consid. 4.3; 4A_207/2015 du 2 septembre 2015 consid. 3.1; 5D_229/2011 du 16 avril 2012 consid. 3.2), non seulement quant \u00e0 la mani\u00e8re dont les frais sont r\u00e9partis, mais \u00e9galement quant aux d\u00e9rogations \u00e0 la r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale de l'art. 106 CPC (ATF 139 III 358 consid. 3; arr\u00eat 5A_71/2018 du 12 juillet 2018 consid. 5.2 et les autres r\u00e9f\u00e9rences). C'est selon l'ensemble des circonstances du cas concret que l'on doit d\u00e9cider si une partie obtient gain de cause en tout ou partie et en cas de gain partiel, comment les frais doivent \u00eatre r\u00e9partis (arr\u00eat 5A_197/2017 du 21 juillet 2017 consid. 1.3.2). Pour la r\u00e9partition des frais en fonction de l'issue de la proc\u00e9dure, il existe divers crit\u00e8res (p. ex. valeur litigieuse, travail n\u00e9cessaire), sans qu'une seule solution soit conforme au droit f\u00e9d\u00e9ral (arr\u00eat 4A_511/2015 du 9 d\u00e9cembre 2015 consid. 2.2). 8.3. En l'esp\u00e8ce, en opposant un pur calcul arithm\u00e9tique \u00e0 la motivation cantonale dans un domaine o\u00f9 le juge dispose d'un large pouvoir d'appr\u00e9ciation, la recourante ne d\u00e9montre pas l'arbitraire de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e. Son grief de violation de l'art. 9 Cst. doit \u00eatre rejet\u00e9. 9. En d\u00e9finitive, le recours est rejet\u00e9. La recourante, qui succombe, supportera les frais judiciaires arr\u00eat\u00e9s \u00e0 1'000 fr. (art. 66 al. 1 LTF). Des d\u00e9pens ne sont pas dus, l'intim\u00e9 n'ayant pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 se d\u00e9terminer sur le fond de la cause et agissant sans mandataire (art. 68 al. 1 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est rejet\u00e9. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 1'000 fr., sont mis \u00e0 la charge de la recourante. 3. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Cour des poursuites et faillites du Tribunal cantonal vaudois. ", "judgment": ["dismissal"]}
{"id": 251202, "text": "Faits : A. A._, dit A._-B._, est n\u00e9 le... 1950 en France. Il \u00e9tait double national suisse et fran\u00e7ais jusqu'en 2012, ann\u00e9e o\u00f9 il a renonc\u00e9 \u00e0 sa nationalit\u00e9 fran\u00e7aise apr\u00e8s \u00eatre revenu en 2011 en Suisse et y avoir obtenu une carte d'identit\u00e9, sur laquelle figure son nom \" A._ \". C'est \u00e9galement ce patronyme qui r\u00e9sulte de son acte de naissance fran\u00e7ais et du registre f\u00e9d\u00e9ral Infostar. B. Le 30 juin 2014, A._ a demand\u00e9 l'autorisation de modifier son nom en A._ B._ (avec ou sans trait d'union) au Chef du D\u00e9partement de la formation et de la s\u00e9curit\u00e9 (aujourd'hui de l'\u00e9conomie et de la formation; DEF) du canton du Valais. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9bout\u00e9 le 9 juin 2016. Le 30 novembre 2016, le Conseil d'\u00c9tat du canton du Valais (ci-apr\u00e8s: le Conseil d'\u00c9tat) a rejet\u00e9 le recours administratif exerc\u00e9 par A._ contre cette derni\u00e8re d\u00e9cision. Par arr\u00eat du 11 ao\u00fbt 2017, le Tribunal cantonal du canton du Valais a rejet\u00e9 le recours de droit administratif form\u00e9 par A._. C. Agissant le 19 septembre 2017 par la voie du recours en mati\u00e8re de droit public au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, A._ (ci-apr\u00e8s: le recourant) conclut \u00e0 l'annulation de la d\u00e9cision cantonale et \u00e0 la modification du registre de l'\u00e9tat civil en ce sens qu'il est renomm\u00e9 A._ B._, subsidiairement A._-B._. Le Conseil d'\u00c9tat se r\u00e9f\u00e8re aux consid\u00e9rants de l'arr\u00eat entrepris; le Tribunal cantonal ne s'est pas d\u00e9termin\u00e9. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2018, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=15&from_date=07.01.2018&to_date=26.01.2018&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=141&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F22-01-2018-5A_730-2017&number_of_ranks=465", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. La d\u00e9cision attaqu\u00e9e est une d\u00e9cision finale (art. 90 LTF) portant sur un changement de nom. Elle est ainsi sujette au recours en mati\u00e8re civile (art. 72 al. 2 ch. 3 LTF; arr\u00eat 5A_334/2014 du 23 octobre 2014 consid. 1.1 non publi\u00e9 aux ATF 140 III 577). La d\u00e9signation erron\u00e9e de la voie de droit ne nuit toutefois pas au recourant si son recours remplit les exigences l\u00e9gales de celle qui lui est ouverte (ATF 138 I 367 consid. 1.1; 133 I 300 consid. 1.2), ce qui est le cas en l'esp\u00e8ce: la d\u00e9cision, de nature non p\u00e9cuniaire, a \u00e9t\u00e9 prise en derni\u00e8re instance cantonale et sur recours par un tribunal sup\u00e9rieur (art. 75 LTF); le recourant, qui a la qualit\u00e9 pour recourir (art. 76 LTF), a form\u00e9 son recours \u00e0 temps (art. 100 al. 1 LTF). 2. 2.1. Saisi d'un recours en mati\u00e8re civile, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral applique en principe d'office le droit (art. 106 al. 1 LTF) \u00e0 l'\u00e9tat de fait constat\u00e9 dans l'arr\u00eat cantonal. Il n'est pas li\u00e9 par les motifs de l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente ou les moyens des parties; il peut admettre le recours en se fondant sur d'autres arguments que ceux invoqu\u00e9s par le recourant, comme il peut le rejeter en op\u00e9rant une substitution de motifs (ATF 138 II 331 consid. 1.3; 135 III 397 consid. 1.4). 2.2. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral statue sur la base des faits \u00e9tablis par l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (art. 105 al. 1 LTF); il ne peut s'en \u00e9carter que si ces faits ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s de fa\u00e7on manifestement inexacte ou en violation du droit au sens de l'art. 95 LTF (art. 105 al. 2 LTF), et si la correction du vice est susceptible d'influencer le sort de la cause (art. 97 al. 1 LTF). La partie recourante qui soutient que les faits ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis d'une mani\u00e8re manifestement inexacte (art. 97 al. 1 LTF), \u00e0 savoir arbitraire au sens de l'art. 9 Cst. (ATF 140 III 264 consid. 2.3), doit d\u00e9montrer, par une argumentation pr\u00e9cise, en quoi consiste la violation (art. 106 al. 2 LTF; ATF 137 II 305 consid. 3.3; 134 II 244 consid. 2.2). 3. 3.1. En principe, le nom d'une personne est immuable (ATF 140 III 577 consid. 3.2; 136 III 161 consid. 3.1). Dans certaines constellations propres au droit de la famille (cf. art. 270 al. 2, art. 270a al. 2, art. 8a Tit. fin. CC), la loi autorise le changement de nom de fa\u00e7on inconditionnelle (ch. I de la loi f\u00e9d\u00e9rale du 30 septembre 2011 [nom et droit de cit\u00e9], en vigueur depuis le 1er janvier 2013; RO 2012 2569). S'il existe des motifs l\u00e9gitimes (achtenswerte Gr\u00fcnde, motivi degni di rispetto), le gouvernement du canton de domicile peut \u00e9galement autoriser une personne \u00e0 changer de nom (art. 30 al. 1 CC, dans sa version en vigueur depuis le 1er janvier 2013). Le point de savoir s'il existe, dans un cas individuel, des \" motifs l\u00e9gitimes \" en vue du changement de nom rel\u00e8ve du pouvoir d'appr\u00e9ciation, que l'autorit\u00e9 comp\u00e9tente doit exercer selon les r\u00e8gles du droit et de l'\u00e9quit\u00e9 (art. 4 CC; ATF 140 III 577 consid. 3.2). 3.2. Jusqu'\u00e0 l'entr\u00e9e en vigueur de l'art. 30 al. 1 CC dans sa nouvelle teneur et l'introduction de la notion de \" motifs l\u00e9gitimes \", une personne d\u00e9sirant changer de nom devait faire la d\u00e9monstration que de \" justes motifs \" fondaient sa requ\u00eate, \u00e0 savoir, outre l'existence de motifs li\u00e9s au nom lui-m\u00eame, celle de motifs entra\u00eenant des d\u00e9savantages sociaux concrets et s\u00e9rieux (cf. de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale ATF 136 III 161 consid. 3.1.1; \u00e9galement MEIER/DE LUZE, Droit des personnes, 2014, n. 289 ss; STEINAUER/FOUNTOULAKIS, Droit des personnes physiques et de la protection de l'adulte, 2014, n. 411 ss). La jurisprudence \u00e9tait particuli\u00e8rement restrictive \u00e0 cet \u00e9gard, ne tenant compte que des motifs objectifs invoqu\u00e9s par le requ\u00e9rant (notamment: arr\u00eats 5C.163/2002 du 1er octobre 2002 consid. 2.1 publi\u00e9 in: FamPra.ch 2003 114; 5C.2/1993 du 14 avril 1993 consid. 3 publi\u00e9 in: REC 61/1993 p. 298 s.; cf. \u00e9galement HAUSHEER/AEBI-M\u00dcLLER, Das Personenrecht des Schweizerischen Zivilgesetzbuches, 4e \u00e9d. 2016, n. 16.38; GRAF-GEISER, Das neue Namens- und B\u00fcrgerrecht, in FamPra.ch 2013 251 ss, p. 282). La modification de l'art. 30 al. 1 CC fait suite aux d\u00e9bats parlementairesen lien avec l'initiative parlementaire 03.428 (Leutenegger Oberholzer). La condition des \" motifs l\u00e9gitimes \" vise \u00e0 diminuer les obstacles au changement de nom, sans pour autant ouvrir la possibilit\u00e9 \u00e0 quiconque de modifier son nom \u00e0 sa guise (ATF 140 III 577 consid. 3.3.3 et les r\u00e9f\u00e9rences). Les motifs l\u00e9gitimes doivent ainsi \u00eatre appr\u00e9ci\u00e9s de mani\u00e8re plus souple que les \" justes motifs \" (ATF 140 III 577 consid. 3.3.4; STEINAUER/FOUNTOULAKIS, op. cit., n. 411, note infrapaginale 48; B\u00dcHLER, in Basler Kommentar, ZGB I, 5e \u00e9d. 2014, n. 5 ad art. 30 CC; HAUSHEER/AEBI-M\u00dcLLER, op. cit., n. 16.39; MEIER/DE LUZE, op. cit., n. 288), \u00e9tant pr\u00e9cis\u00e9 que la requ\u00eate doit toujours faire \u00e9tat de motifs particuliers (MEIER/DE LUZE, op. cit., n. 292), lesquels ne peuvent \u00eatre illicites, abusifs ou contraires aux moeurs (GEISER, Das neue Namensrecht und die Kindes- und Erwachsenenschutzbeh\u00f6rde, in RMA 2012 353 ss, n. 3.31; B\u00dcHLER, op. cit., ibid.; GRAF-GEISER, op. cit., p. 283). La composante subjective ou \u00e9motionnelle de la motivation du requ\u00e9rant ne peut en revanche \u00eatre \u00e9cart\u00e9e comme par le pass\u00e9, pour autant toutefois que les raisons invoqu\u00e9es atteignent une certaine gravit\u00e9 et ne soient pas purement futiles (HAUSHEER/AEBI-M\u00dcLLER, op. cit., ibid.; MEIER/DE LUZE, op. cit., n. 292; B\u00dcHLER, op. cit., n. 5 et 9 ad art. 30 CC; cf. \u00e9galement GEISER, op. cit., n. 3.31 s.; B\u00dcCHLER, ZGB Kommentar, Schweizerisches Zivilgesetzbuch, 3e \u00e9d. 2016, n. 3 ad art. 30 CC; d\u00e9cision NT160001 de l'Obergericht du canton de Zurich du 29 juin 2016 consid. III.1; d\u00e9cision du Kantonsgericht du canton de Lucerne du 24 septembre 2015 consid. 4.1 publi\u00e9 in CAN - Zeitschfrift f\u00fcr kantonale Rechtsprechung 2016 Nr. 1 p. 8 et in LGVE 2015 I Nr. 15; d\u00e9cision du Sicherheits-und Justizdepartement du canton d'Obwald du 7 novembre 2014 consid. 3 publi\u00e9 in OGVE 2014/2015 Nr. 50 p. 280; plus restrictifs: STEINAUER/FOUNTOULAKIS, op. cit., n. 411 et GUILLOD, Droit des personnes, 4e \u00e9d. 2015, n. 53). Le nom ne doit en effet pas perdre sa fonction identificatrice et il ne s'agit pas de contourner le principe de son immutabilit\u00e9, qui reste en vigueur malgr\u00e9 la modification l\u00e9gislative. A noter que la doctrine estime par ailleurs que l'officialisation d'un pseudonyme pourrait constituer un motif l\u00e9gitime de changement de nom lorsque les conditions pour qu'il figure sur le passeport \u00e0 titre de compl\u00e9ment officiel seraient remplies, le requ\u00e9rant devant alors d\u00e9montrer que son nom d'artiste a une importante objective dans sa vie \u00e9conomique et sociale (\u00e0 l'aide par exemple de contrats d'artiste, d'articles de presse, d'affiches, de documents sur l'activit\u00e9 artistique, etc.; GEISER, op. cit., n. 3.33; cf. l'art. 2 al. 4 de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur les documents d'identit\u00e9 des ressortissants suisses [LDI], RS 143.1 et le site de l'administration f\u00e9d\u00e9rale: https://www.schweizerpass.admin.ch/pass/fr/home/ausweise/inhalt/ergaenzungen.html; cf. \u00e9galement AEBI-M\u00dcLLER, in Handkommentar zum Schweizer Privatrecht, 3e \u00e9d. 2016, n. 10 ad art. 30 CC, qui pr\u00e9cise toutefois que l'action de l'art. 30 al. 3 CC demeure r\u00e9serv\u00e9e; restrictifs: STEINAUER/FOUNTOULAKIS, op. cit., n. 414d, qui se r\u00e9f\u00e8rent cependant \u00e0 la doctrine et la jurisprudence de l'ancien droit). Un examen attentif des circonstances concr\u00e8tes reste dans tous les cas n\u00e9cessaire (ATF 140 III 577 consid. 3.3.4). 3.3. Lorsque le juge cantonal dispose d'un pouvoir d'appr\u00e9ciation, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral ne revoit en principe qu'avec r\u00e9serve sa d\u00e9cision prise en \u00e9quit\u00e9. Il intervient lorsque celle-ci s'\u00e9carte sans raison des r\u00e8gles \u00e9tablies par la jurisprudence en mati\u00e8re de libre appr\u00e9ciation, ou lorsqu'elle s'appuie sur des faits qui, dans le cas particulier, ne devaient jouer aucun r\u00f4le, ou \u00e0 l'inverse, lorsqu'elle n'a pas tenu compte d'\u00e9l\u00e9ments qui auraient absolument d\u00fb \u00eatre pris en consid\u00e9ration; il sanctionnera en outre les d\u00e9cisions rendues en vertu d'un pouvoir d'appr\u00e9ciation lorsqu'elles aboutissent \u00e0 un r\u00e9sultat manifestement injuste ou \u00e0 une in\u00e9quit\u00e9 choquante (ATF 135 III 121 consid. 2; 133 III 201 consid. 5.4). 4. 4.1. La cour cantonale a retenu que le recourant avait lui-m\u00eame pris l'initiative de se pr\u00e9senter et de se faire appeler A._ B._. Il fallait d\u00e8s lors retenir que la modification envisag\u00e9e visait en r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 changer de nom selon ses souhaits, projet dont le l\u00e9gislateur avait clairement dit que sa r\u00e9alisation n'avait pas \u00e0 \u00eatre facilit\u00e9e par la teneur actuelle de l'art. 30 al. 1 CC. La d\u00e9marche du recourant se rapprochait finalement d'une requ\u00eate de changement de nom visant \u00e0 officialiser un pseudonyme. Or il \u00e9tait rationnel de penser que l'art. 30 al. 1 CC ne le permettait pas, \u00e0 l'instar de l'ancien droit. A supposer au demeurant qu'une telle d\u00e9marche f\u00fbt permise au regard du nouveau droit, la cour cantonale a jug\u00e9 que les all\u00e9gations du recourant sur la quasi n\u00e9cessit\u00e9 que serait pour lui l'octroi de l'autorisation de changement de nom n'\u00e9taient corrobor\u00e9es par aucune pi\u00e8ce analogue \u00e0 des contrats ou \u00e0 d'autres documents provenant de tiers telles des coupures de presse, etc. L'unique source documentaire ext\u00e9rieure au dossier se r\u00e9duisait \u00e0 un site internet g\u00e9r\u00e9 par le recourant, qui ne permettait pas de d\u00e9montrer que le changement de nom sollicit\u00e9 avait une importance objective dans la vie \u00e9conomique et sociale de l'int\u00e9ress\u00e9. 4.2. Le recourant reproche \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale d'avoir arbitrairement constat\u00e9 les faits en omettant de tenir compte de diff\u00e9rentes pi\u00e8ces (administratives ou judiciaires pour l'essentiel) attestant qu'il portait le patronyme A._ B._ depuis plus de 40 ans, et ce de mani\u00e8re continue. Post\u00e9rieurement \u00e0 sa d\u00e9cision, le Tribunal cantonal a reconnu que ces pi\u00e8ces se trouvaient au dossier, sans donner d'explications quant \u00e0 son refus d'en tenir compte. Or dites pi\u00e8ces, \u00e9manant de tiers, sont d\u00e9terminantes pour l'issue du litige d\u00e8s lors qu'elles sont susceptibles d'\u00e9tablir l'\u00e9ventuelle importance du changement de nom r\u00e9clam\u00e9 par le recourant dans sa vie sociale et \u00e9conomique. Il convient donc d'admettre la critique de l'int\u00e9ress\u00e9 sur ce point et de retourner la cause \u00e0 la cour cantonale afin qu'elle rende une d\u00e9cision en proc\u00e9dant \u00e0 une appr\u00e9ciation pr\u00e9alable de ces diff\u00e9rents \u00e9l\u00e9ments de preuve, qu'elle a ignor\u00e9s \u00e0 tort. 5. En d\u00e9finitive, le recours est admis, l'arr\u00eat cantonal annul\u00e9 et l'affaire retourn\u00e9e \u00e0 la cour cantonale pour nouvelle d\u00e9cision au sens des consid\u00e9rants. Il est statu\u00e9 sans frais (art. 66 al. 4 LTF), l'intim\u00e9 devant toutefois s'acquitter d'une indemnit\u00e9 de d\u00e9pens en faveur du recourant (art. 68 al. 1 et 2 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis, l'arr\u00eat cantonal annul\u00e9 et la cause renvoy\u00e9e \u00e0 la cour cantonale pour nouvelle d\u00e9cision. 2. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 3. Une indemnit\u00e9 de 3'000 fr., \u00e0 verser au recourant \u00e0 titre de d\u00e9pens, est mise \u00e0 la charge de l'intim\u00e9. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Cour de droit public du Tribunal cantonal du canton du Valais. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 271754, "text": "Faits : A. Par ordonnance de mesures provisionnelles du 24 novembre 2016, le Pr\u00e9sident du Tribunal civil de l'arrondissement de l'Est vaudois (ci-apr\u00e8s: le Pr\u00e9sident) a notamment \" ordonn [\u00e9] \u00e0 C._ SA (...) de pr\u00e9lever imm\u00e9diatement tous les mois, sur le salaire de A._ la somme de 1'400 fr. (...) correspondant \u00e0 la contribution d'entretien pour les enfants D._ et E._, et de la verser en mains de B._, sous la menace de la peine d'amende de l'article 292 du code p\u00e9nal (...) \". A._ a fait appel de cette d\u00e9cision et requis, au pr\u00e9alable, que son appel soit assorti de l'effet suspensif. Le 13 d\u00e9cembre 2016, le Juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Cour d'appel civile du Tribunal cantonal du canton de Vaud (ci-apr\u00e8s: le Juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9) a rejet\u00e9 la requ\u00eate d'effet suspensif. B. Par m\u00e9moire du 22 d\u00e9cembre 2016, A._ exerce un recours en mati\u00e8re civile au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, sollicitant principalement l'annulation et la r\u00e9forme de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, en ce sens que l'effet suspensif est accord\u00e9 \u00e0 son appel et que l'ordonnance de mesures provisionnelles du 24 novembre 2016 est annul\u00e9e. Subsidiairement, elle demande que \" la d\u00e9cision du 13 d\u00e9cembre 2016 (...) [soit] renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 inf\u00e9rieure dans le sens des consid\u00e9rants \", que l'effet suspensif soit accord\u00e9 \u00e0 l'appel et que l'ordonnance de mesures provisionnelles du 24 novembre 2016 soit annul\u00e9e. Elle sollicite aussi le b\u00e9n\u00e9fice de l'assistance judiciaire pour la proc\u00e9dure f\u00e9d\u00e9rale. Il n'a pas \u00e9t\u00e9 requis d'observations. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2017, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=7&from_date=01.02.2017&to_date=20.02.2017&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=67&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F16-02-2017-5A_978-2016&number_of_ranks=430", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. La d\u00e9cision entreprise, qui refuse de suspendre l'ex\u00e9cution d'une ordonnance pronon\u00e7ant, \u00e0 titre de mesures provisionnelles, un avis aux d\u00e9biteurs, est une d\u00e9cision incidente (ATF 137 III 475 consid. 1 et les r\u00e9f\u00e9rences), prise dans le cadre d'une proc\u00e9dure relative \u00e0 une mesure d'ex\u00e9cution forc\u00e9e privil\u00e9gi\u00e9e sui generis (ATF 130 III 489 consid. 1.2), qui est connexe au droit civil (art. 72 al. 2 let. b LTF; ATF 134 III 667 consid. 1.1), par une autorit\u00e9 ayant statu\u00e9 en unique instance cantonale (art. 75 al. 2 LTF; ATF 137 III 475 consid. 1). Le recours contre une d\u00e9cision incidente est soumis \u00e0 la m\u00eame voie de droit que celle qui est ouverte contre la d\u00e9cision principale (ATF 137 III 380 consid. 1.1). Cela \u00e9tant, en l'esp\u00e8ce, il n'y a pas lieu d'examiner si la valeur litigieuse atteint ou non le seuil de 30'000 fr. (cf. sur la nature p\u00e9cuniaire du litige: arr\u00eat 5A_925/2015 du 4 mars 2016 consid. 2.1), - indication que le juge pr\u00e9c\u00e9dent n'a pas fournie (art. 112 al. 1 let. d LTF) -, car la d\u00e9cision entreprise doit de toute mani\u00e8re \u00eatre annul\u00e9e. Pour les m\u00eames motifs, la Cour de c\u00e9ans n'a pas \u00e0 d\u00e9terminer si la d\u00e9cision entreprise est susceptible de causer \u00e0 la recourante un pr\u00e9judice irr\u00e9parable au sens de l'art. 93 al. 1 let. a LTF. Par ailleurs, la d\u00e9cision querell\u00e9e, en violation des exigences l\u00e9gales (art. 112 al. 1 let. d LTF), n'indique pas non plus les voies de droit ouvertes \u00e0 son encontre; la recourante a n\u00e9anmoins \u00e9t\u00e9 en mesure de recourir en temps utile (art. 100 al. 1 LTF). Enfin, ayant succomb\u00e9 en instance cantonale, elle a qualit\u00e9 pour recourir au regard de l'art. 76 LTF. 2. L'objet de la contestation port\u00e9 devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral est d\u00e9termin\u00e9 par l'arr\u00eat attaqu\u00e9 (ATF 136 II 457 consid. 4.2). L'objet du litige, d\u00e9limit\u00e9 par les conclusions des parties (art. 107 al. 1 LTF), ne saurait s'\u00e9tendre au-del\u00e0 de l'objet de la contestation. Par cons\u00e9quent, devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, le litige peut \u00eatre r\u00e9duit, mais ne saurait \u00eatre ni \u00e9largi, ni transform\u00e9 par rapport \u00e0 ce qu'il \u00e9tait devant l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente, qui l'a fix\u00e9 dans le dispositif de l'arr\u00eat entrepris (et qui est devenu l'objet de la contestation devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral; ATF 142 I 155 consid. 4.4.2 et les r\u00e9f\u00e9rences). En l'occurrence, la conclusion de la recourante tendant \u00e0 l'annulation de l'ordonnance rendue le 24 novembre 2016 par le Pr\u00e9sident est irrecevable, d\u00e8s lors qu'elle est \u00e9trang\u00e8re \u00e0 l'objet du litige, \u00e0 savoir la question de l'effet suspensif. 3. Aux termes de l'art. 112 al. 1 let. b LTF, les d\u00e9cisions qui peuvent faire l'objet d'un recours devant le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doivent contenir les motifs d\u00e9terminants de fait et de droit. Il d\u00e9coule de cette disposition que l'\u00e9tat de fait figurant dans les d\u00e9cisions susceptibles de recours au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral doit \u00eatre suffisant pour lui permettre de v\u00e9rifier la fa\u00e7on dont le droit f\u00e9d\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9; ainsi, ces d\u00e9cisions doivent indiquer clairement les faits qui sont \u00e9tablis et les d\u00e9ductions juridiques qui sont tir\u00e9es de l'\u00e9tat de fait d\u00e9terminant (ATF 135 II 145 consid. 8.2). Si la d\u00e9cision attaqu\u00e9e ne satisfait pas aux exigences pr\u00e9vues \u00e0 l'art. 112 al. 1 LTF, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral peut soit la renvoyer \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente en invitant celle-ci \u00e0 la parfaire, soit l'annuler (art. 112 al. 3 LTF). L'annulation suppose que le vice constat\u00e9 ne soit pas susceptible d'\u00eatre am\u00e9lior\u00e9, c'est-\u00e0-dire qu'il s'av\u00e8re important. Lorsque les motifs d\u00e9terminants de fait et de droit font d\u00e9faut (al. 1 let. b), il n'incombe pas au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral de se substituer \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente et de trancher \u00e0 sa place. Dans une telle situation, l'acte attaqu\u00e9 doit \u00eatre annul\u00e9 et l'affaire renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour qu'elle statue \u00e0 nouveau en respectant les exigences de l'art. 112 LTF (arr\u00eats 5A_593/2015 du 6 octobre 2015 consid. 2; 5A_686/2014 du 14 avril 2015 consid 3.2 et les r\u00e9f\u00e9rences). 4. En l'esp\u00e8ce, la d\u00e9cision attaqu\u00e9e, qui se pr\u00e9sente sous la forme d'une lettre, ne comporte aucun expos\u00e9 - m\u00eame succinct - des faits de la cause ni r\u00e9sum\u00e9 de la proc\u00e9dure. Pour toute information sur la nature de celle-ci, il est mentionn\u00e9 le nom des parties et le fait qu'un appel, assorti d'une requ\u00eate d'effet suspensif, a \u00e9t\u00e9 interjet\u00e9 le 1er d\u00e9cembre 2016. Apr\u00e8s un expos\u00e9 th\u00e9orique sur les conditions pos\u00e9es par l'art. 315 al. 5 CPC, le Juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 indique que \" les circonstances invoqu\u00e9es en l'esp\u00e8ce par l'appelante ne sont pas telles que l'on se trouverait en pr\u00e9sence d'une situation exceptionnelle, au sens de l'art. 315 al. 5 CPC, justifiant qu'il soit d\u00e9rog\u00e9 au principe pos\u00e9 par l'art. 315 al. 4 let. b CPC. La requ\u00eate d'effet suspensif doit par cons\u00e9quent \u00eatre rejet\u00e9e \". Une telle argumentation est incompr\u00e9hensible en l'absence de constatations de fait d\u00fbment expos\u00e9es. Le Juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 n'indique d'ailleurs pas \u00e0 quelles \" circonstances invoqu\u00e9es par l'appelante \" il fait allusion. Il en r\u00e9sulte que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'est pas en mesure de contr\u00f4ler la pes\u00e9e des int\u00e9r\u00eats entre les risques de pr\u00e9judice difficilement r\u00e9parable respectifs des parties (ATF 138 III 378 consid. 6.3; arr\u00eat 5A_514/2012 du 4 septembre 2012 consid. 3.2), \u00e0 savoir celui de l'intim\u00e9 \u00e0 l'appel si la mesure n'\u00e9tait pas ex\u00e9cut\u00e9e imm\u00e9diatement, et celui qu'entra\u00eenerait pour l'appelante son ex\u00e9cution imm\u00e9diate. On ignore notamment si A._ a invoqu\u00e9 - voire rendu vraisemblable -, dans sa requ\u00eate d'effet suspensif, qu'en cas de rejet de sa requ\u00eate elle rencontrerait des difficult\u00e9s financi\u00e8res, ou qu'il lui serait difficile de r\u00e9cup\u00e9rer les montants pay\u00e9s en trop (cf. \u00e0 ce sujet ATF 138 II 333 consid. 1.3.2; arr\u00eat 5A_661/2015 du 2 d\u00e9cembre 2015 consid. 5.2). En outre, la d\u00e9cision entreprise n'\u00e9voque pas la question des frais et d\u00e9pens, indiquant seulement que \" la requ\u00eate d'octroi de l'assistance judiciaire est trait\u00e9e par d\u00e9cision s\u00e9par\u00e9e \". Enfin, il n'y est pas fait mention du d\u00e9lai ni des voies de droit ouvertes pour l'attaquer (art. 112 al. 1 let. d LTF). Vu les principes rappel\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment, la d\u00e9cision entreprise ne respecte pas les exigences de l'art. 112 al. 1 LTF, ce que le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral peut constater sans autre mesure d'instruction (5A_593/2015 du 6 octobre 2015 consid. 3). Les vices dont elle est entach\u00e9e justifient qu'elle soit annul\u00e9e et que la cause soit renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente pour nouvelle d\u00e9cision (cf. supra consid. 3). 5. En conclusion, le recours est admis, la d\u00e9cision attaqu\u00e9e annul\u00e9e et la cause renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente pour nouvelle d\u00e9cision (art. 112 al. 3 LTF). Le canton de Vaud versera des d\u00e9pens \u00e0 la recourante (art. 68 al 1 et 2 LTF), mais n'a pas \u00e0 supporter de frais judiciaires (art. 66 al. 4 LTF). La requ\u00eate d'assistance judiciaire de la recourante est ainsi sans objet. Les intim\u00e9s n'ayant pas \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s \u00e0 se d\u00e9terminer, ils n'ont pas droit \u00e0 des d\u00e9pens. ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis, la d\u00e9cision attaqu\u00e9e est annul\u00e9e et la cause est renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente pour nouvelle d\u00e9cision. 2. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 3. Une indemnit\u00e9 de 1'500 fr., \u00e0 verser \u00e0 la recourante \u00e0 titre de d\u00e9pens, est mise \u00e0 la charge du canton de Vaud. 4. La requ\u00eate d'assistance judiciaire de la recourante est sans objet. 5. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et au Juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la Cour d'appel civile du Tribunal cantonal du canton de Vaud. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 247417, "text": "Faits : A. Par prononc\u00e9 du 29 avril 2016, la Juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de la Chambre patrimoniale cantonale du canton de Vaud a accord\u00e9 l'assistance judiciaire \u00e0 M.B._ et N.B._ dans le proc\u00e8s en mati\u00e8re de droit des constructions qui les oppose \u00e0 X._ et consorts; les b\u00e9n\u00e9ficiaires devaient payer une franchise mensuelle de 2'000 fr. et \u00e9taient exon\u00e9r\u00e9s d'avances ainsi que des frais judiciaires. Par d\u00e9cision du 17 mai 2017, la Juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e a \u00e9tendu l'assistance judiciaire \u00e0 la commission d'office d'un avocat en la personne de Me A._ ou Me U._, l'un \u00e0 d\u00e9faut de l'autre et sans cumul d'op\u00e9rations, ainsi qu'\u00e0 l'exon\u00e9ration de s\u00fbret\u00e9s en garantie des d\u00e9pens; la franchise mensuelle \u00e0 payer a \u00e9t\u00e9 port\u00e9e \u00e0 3'000 fr. Me A._ et Me U._ ont \u00e9tabli chacun une liste d'op\u00e9rations pour la p\u00e9riode du 28 octobre 2016 au 20 d\u00e9cembre 2017; il en ressort un total d'heures consacr\u00e9es \u00e0 la cause B._ de 144,85, soit 118,45 pour Me A._ et 26,4 pour Me U._. B. Par prononc\u00e9 du 22 janvier 2018, la Juge d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e a fix\u00e9 l'indemnit\u00e9 interm\u00e9diaire de conseil d'office allou\u00e9e \u00e0 Me A._ ou Me U._, l'un \u00e0 d\u00e9faut de l'autre et sans cumul d'op\u00e9rations, \u00e0 21'813 fr.80, vacation et TVA incluses, pour la p\u00e9riode du 28 octobre 2016 au 20 d\u00e9cembre 2017. Sur les 144,85 heures invoqu\u00e9es par les avocats, elle a retranch\u00e9 33,15 heures, dont 15,2 heures consacr\u00e9es \u00e0 l'\"attention\" \u00e0 divers fax, courriels ou courriers et 4 heures pour l'\"inspection locale\" du 22 novembre 2017. Par arr\u00eat du 18 avril 2018, la Chambre des recours civile du Tribunal cantonal du canton de Vaud a rejet\u00e9 le recours d\u00e9pos\u00e9 par A._. C. A._ interjette un recours constitutionnel subsidiaire. Il conclut principalement \u00e0 la fixation de l'indemnit\u00e9 interm\u00e9diaire de conseil d'office de M.B._ et N.B._ \u00e0 25'675 fr.90, vacation et TVA incluses, pour la p\u00e9riode du 28 octobre 2016 au 20 d\u00e9cembre 2017. Invit\u00e9s \u00e0 se d\u00e9terminer, M.B._ et N.B._ concluent implicitement \u00e0 l'admission du recours. Pour sa part, la Chambre des recours civile se r\u00e9f\u00e8re aux consid\u00e9rants de son arr\u00eat. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2019, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=14&from_date=23.03.2019&to_date=11.04.2019&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=131&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F05-04-2019-4D_37-2018&number_of_ranks=454", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. 1.1. L'arr\u00eat attaqu\u00e9 a pour objet la fixation de l'indemnit\u00e9 due au recourant en sa qualit\u00e9 d'avocat d'office de parties \u00e0 un proc\u00e8s civil en mati\u00e8re de droit des constructions. Les avocats sont tenus en vertu du droit f\u00e9d\u00e9ral d'accepter les d\u00e9fenses d'office et les mandats d'assistance judiciaire dans le canton au registre duquel ils sont inscrits (art. 12 let. g de la loi f\u00e9d\u00e9rale sur la libre circulation des avocats [LLCA; RS 935.61]); leur r\u00e9mun\u00e9ration demeure toutefois du ressort des cantons (ATF 132 I 201 consid. 7.2 p. 205 s.). L'avocat d'office n'exerce pas un mandat priv\u00e9, mais accomplit une t\u00e2che \u00e9tatique soumise au droit public cantonal, qui lui conf\u00e8re une pr\u00e9tention de droit public \u00e0 \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \u00e9quitablement dans le cadre des normes cantonales applicables (cf. art. 122 al. 1 let. a et al. 2 CPC; ATF 141 III 560 consid. 3.2.2 p. 562; 141 I 124 consid. 3.1 p. 126; cf. avant l'entr\u00e9e en vigueur du CPC, ATF 122 I 1 consid. 3a p. 2). Lorsqu'elle porte, comme en l'esp\u00e8ce, sur la r\u00e9tribution de l'activit\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e par le d\u00e9fenseur d'office dans une affaire susceptible de recours en mati\u00e8re civile (art. 72 al. 1 LTF), la d\u00e9cision est rendue dans une mati\u00e8re connexe au droit civil au sens de l'art. 72 al. 2 let. b LTF (arr\u00eats 5A_301/2018 du 7 juin 2018 consid. 1.1; 4A_382/2015 du 4 janvier 2016 consid. 2). La pr\u00e9tention de l'avocat d'office envers l'\u00c9tat est ind\u00e9pendante et ne constitue pas un point accessoire du proc\u00e8s civil. Le principe pos\u00e9 pour le calcul de la valeur litigieuse en mati\u00e8re de recours contre la fixation des d\u00e9pens (ATF 137 III 47) n'est donc pas applicable; c'est le montant de la pr\u00e9tention de droit public contest\u00e9 devant l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente qui est d\u00e9terminant, et non les conclusions au fond (arr\u00eats pr\u00e9cit\u00e9s 5A_301/2018 consid. 1.2; 4A_382/2015 consid. 2.1). En l'esp\u00e8ce, la valeur litigieuse est manifestement inf\u00e9rieure au montant de 30'000 fr. fix\u00e9 \u00e0 l'art. 74 al. 1 let. b LTF. Comme aucune des exceptions pr\u00e9vues \u00e0 l'art. 74 al. 2 LTF n'est r\u00e9alis\u00e9e, seul le recours constitutionnel subsidiaire (art. 113 LTF) entre en ligne de compte. 1.2. Conform\u00e9ment \u00e0 l'art. 117 LTF, les art. 90 \u00e0 94 LTF, d\u00e9finissant les d\u00e9cisions sujettes \u00e0 recours, s'appliquent par analogie au recours constitutionnel. Vu son caract\u00e8re autonome, la d\u00e9cision arr\u00eatant d\u00e9finitivement, sous r\u00e9serve de recours, l'indemnit\u00e9 allou\u00e9e au conseil d'office est finale au sens de l'art. 90 LTF, ind\u00e9pendamment du cours de la proc\u00e9dure au fond (cf. arr\u00eats 5A_595/2008 du 9 janvier 2009 consid. 2.1; 4A_391/2008 du 25 novembre 2008 consid. 1.2; DENIS TAPPY, in Commentaire romand, Code de proc\u00e9dure civile, 2 e \u00e9d. 2019, n\u00b0 23 ad art. 122 CPC; le m\u00eame, Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et les d\u00e9cisions en mati\u00e8re de frais judiciaires, in Dix ans de Loi sur le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, Bohnet/Tappy \u00e9d., 2017, n\u00b0 27 p. 51 et n\u00b0 40 p. 57; ALFRED B\u00dcHLER, in Berner Kommentar, Schweizerische Zivilprozessordnung, tome I, 2012, n\u00b0 45 ad art. 122 CPC). En l'esp\u00e8ce, l'indemnit\u00e9 litigieuse a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e en cours de proc\u00e9dure, par d\u00e9cision s\u00e9par\u00e9e, en application de l'art. 2 al. 2 let. c et al. 4 du r\u00e8glement vaudois sur l'assistance judiciaire en mati\u00e8re civile du 7 d\u00e9cembre 2010 (RAJ/VD; RSV 211.02.3). Quand bien m\u00eame il a qualifi\u00e9 d'interm\u00e9diaire l'indemnit\u00e9 fix\u00e9e, le premier juge n'a pas allou\u00e9 \u00e0 l'avocat d'office des \u00e9poux B._ des avances sur sa future indemnit\u00e9, mais s'est prononc\u00e9 d\u00e9finitivement sur la r\u00e9tribution due audit conseil pour la p\u00e9riode du 28 octobre 2016 au 20 d\u00e9cembre 2017 (cf. TAPPY, Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral et les d\u00e9cisions en mati\u00e8re de frais judiciaires, op. cit., p. 57 note de pied 32). Il s'ensuit que l'arr\u00eat attaqu\u00e9 est bien susceptible d'un recours imm\u00e9diat. 1.3. Pour le surplus, le recours a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 en temps utile (art. 117 et 100 LTF) contre une d\u00e9cision prise en derni\u00e8re instance cantonale et sur recours par un tribunal sup\u00e9rieur (art. 114 et 75 LTF), par une partie qui a pris part \u00e0 la proc\u00e9dure devant l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente et a un int\u00e9r\u00eat juridique \u00e0 la modification de la d\u00e9cision (art. 115 LTF). 1.4. Le recours constitutionnel subsidiaire peut \u00eatre form\u00e9 pour violation des droits constitutionnels (art. 116 LTF), dont la garantie contre l'arbitraire au sens de l'art. 9 Cst. et le droit d'\u00eatre entendu (art. 29 al. 2 Cst.). Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'examine que les griefs express\u00e9ment soulev\u00e9s et motiv\u00e9s conform\u00e9ment au principe d'all\u00e9gation (art. 106 al. 2 et 117 LTF; sur les exigences de motivation, entre autres: ATF 143 II 283 consid. 1.2.2 p. 286; 139 I 229 consid. 2.2 p. 232; 134 II 244 consid. 2.2 p. 246). 2. Il convient de rappeler au pr\u00e9alable les r\u00e8gles applicables \u00e0 la fixation de l'indemnit\u00e9 due au conseil d'office dans un proc\u00e8s civil. Les cantons sont comp\u00e9tents pour fixer le tarif des frais comprenant le d\u00e9fraiement de l'avocat commis d'office (art. 96 CPC en relation avec l'art. 95 al. 3 let. b et l'art. 122 CPC). Dans le canton de Vaud, l'art. 2 al. 1 RAJ/VD - qui renvoie \u00e0 l'art. 122 al. 1 let. a CPC - pr\u00e9cise que le conseil juridique commis d'office a droit au remboursement de ses d\u00e9bours et \u00e0 un d\u00e9fraiement \u00e9quitable, qui est fix\u00e9 en consid\u00e9ration de l'importance de la cause, de ses difficult\u00e9s, de l'ampleur du travail et du temps consacr\u00e9 par le conseil juridique commis d'office. L'art. 3 al. 1 RAJ/VD accorde au conseil d'office la possibilit\u00e9 de produire, avant la fixation de l'indemnit\u00e9, une liste d\u00e9taill\u00e9e de ses op\u00e9rations et une liste de ses d\u00e9bours. En l'absence d'une telle liste, le d\u00e9fraiement est fix\u00e9 \u00e9quitablement sur la base d'une estimation des op\u00e9rations n\u00e9cessaires pour la conduite du proc\u00e8s (art. 3 al. 2 RAJ/VD). Le droit du conseil d'office \u00e0 \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9 \"\u00e9quitablement\" ressort de l'art. 122 al. 1 let. a et al. 2 CPC. Il n'existe que dans la mesure o\u00f9 les d\u00e9marches entreprises sont n\u00e9cessaires \u00e0 la sauvegarde des droits de la d\u00e9fense (ATF 141 I 124 consid. 3.1 p. 126). Dans le champ d'application du CPC, le l\u00e9gislateur f\u00e9d\u00e9ral a en effet d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment renonc\u00e9 \u00e0 pr\u00e9voir une pleine indemnisation (ATF 137 III 185 consid. 5.2 p. 188 s. et consid. 5.3 p. 189). Dans la fixation de l'indemnit\u00e9 du d\u00e9fenseur d'office, les cantons disposent ainsi d'un large pouvoir d'appr\u00e9ciation (cf. art. 96 CPC). Celui-ci s'\u00e9tend tant \u00e0 la d\u00e9termination des d\u00e9marches \u00e0 indemniser in concreto qu'aux principes d'indemnisation (arr\u00eats 5A_75/2017 du 19 janvier 2018 consid. 5.1; 5A_868/2016 du 28 juin 2017 consid. 3.4; 5A_157/2015 du 12 novembre 2015 consid. 3.1 et 3.2). Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'intervient qu'en cas d'arbitraire. Tel est le cas lorsque la d\u00e9cision repose sur une appr\u00e9ciation insoutenable des circonstances, est incompatible avec les r\u00e8gles du droit et de l'\u00e9quit\u00e9, omet de prendre en consid\u00e9ration tous les \u00e9l\u00e9ments propres \u00e0 fonder la d\u00e9cision ou, au contraire, tient compte de crit\u00e8res d\u00e9nu\u00e9s de pertinence. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral fait preuve de r\u00e9serve lorsque l'autorit\u00e9 estime exag\u00e9r\u00e9s le temps ou les op\u00e9rations d\u00e9clar\u00e9s par l'avocat d'office, car il appartient aux autorit\u00e9s cantonales de juger de l'ad\u00e9quation entre les activit\u00e9s d\u00e9ploy\u00e9es par ce dernier et celles qui sont justifi\u00e9es par l'accomplissement de sa t\u00e2che (ATF 141 I 124 consid. 3.2 p. 126 et les arr\u00eats cit\u00e9s; cf. \u00e9galement ATF 141 I 170 consid. 2.3 p. 73). Enfin, il ne suffit pas que l'autorit\u00e9 ait appr\u00e9ci\u00e9 de mani\u00e8re erron\u00e9e un poste de l'\u00e9tat de frais ou qu'elle se soit fond\u00e9e sur un argument d\u00e9raisonnable; encore faut-il que le montant global allou\u00e9 \u00e0 titre d'indemnit\u00e9 se r\u00e9v\u00e8le arbitraire (arr\u00eats 5D_149/2016 du 30 janvier 2017 consid. 3.1; 5D_4/2016 du 26 f\u00e9vrier 2016 consid. 4.3.1; 5D_54/2014 du 1 er juillet 2014 consid. 2.3). 3. 3.1. Le premier juge a fix\u00e9 l'indemnit\u00e9 litigieuse en se fondant sur les listes des op\u00e9rations fournies par les deux conseils d'office exer\u00e7ant alternativement. Sur les 144,85 heures comptabilis\u00e9es par les avocats, il a retranch\u00e9 un total de 33,15 heures, dont 15,2 heures consacr\u00e9es \u00e0 l'\"attention\" \u00e0 divers fax, courriels ou courriers et 4 heures pour l'\"inspection locale\" du 22 novembre 2017; \u00e0 propos du premier poste, le juge a relev\u00e9 que chaque op\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 comptabilis\u00e9e 0,1 heure, ce qui \u00e9tait r\u00e9v\u00e9lateur d'une lecture cursive et br\u00e8ve, qui n'avait pas \u00e0 \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e selon la jurisprudence vaudoise; au sujet du second poste, il a observ\u00e9 qu'il n'y avait pas eu d'inspection locale le 22 novembre 2017. Sur le premier point, la Chambre des recours civile a jug\u00e9, d'une part, que la motivation li\u00e9e au retranchement des 15,2 heures pr\u00e9cit\u00e9es \u00e9tait suffisante pour permettre \u00e0 l'avocat d'office de s'exprimer en connaissance de cause devant l'autorit\u00e9 de recours et, d'autre part, qu'elle \u00e9tait conforme \u00e0 la jurisprudence et au large pouvoir d'appr\u00e9ciation du juge en mati\u00e8re de fixation de la r\u00e9mun\u00e9ration \u00e9quitable du conseil d'office. Sur le second point, la cour cantonale a constat\u00e9 que ce n'est pas une inspection locale qui avait eu lieu le 22 novembre 2017, comme indiqu\u00e9 de mani\u00e8re inexacte sur la liste des op\u00e9rations produite, mais une s\u00e9ance photographique de l'expert, \u00e0 laquelle le recourant et son collaborateur avocat avaient particip\u00e9 sans que la n\u00e9cessit\u00e9 de la pr\u00e9sence de deux avocats ne f\u00fbt d\u00e9montr\u00e9e. Elle en a d\u00e9duit qu'il n'y avait aucune constatation manifestement inexacte des faits de la part du premier juge. 3.2. Le recourant se plaint tout d'abord d'une violation du droit d'\u00eatre entendu (art. 29 al. 2 Cst.). L'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente aurait commis un d\u00e9ni de justice formel en n'examinant pas le grief tir\u00e9 d'une violation arbitraire de l'art. 122 al. 1 let. a CPC et de l'art. 2 al. 1 RAJ/VD, que l'avocat d'office dirigeait contre la non-indemnisation des 15,2 heures consacr\u00e9es \u00e0 l'attention \u00e0 divers courriers, courriels et fax. Dans son recours du 5 f\u00e9vrier 2018 adress\u00e9 \u00e0 la Chambre des recours civile auquel il se r\u00e9f\u00e8re, le recourant faisait valoir en effet que le premier juge ne pouvait pas, sous peine de tomber dans l'arbitraire, appliquer \u00e0 l'ensemble des pi\u00e8ces en cause la jurisprudence cantonale restrictive relative \u00e0 la \"lecture cursive et br\u00e8ve\" des courriers entrants, eu \u00e9gard \u00e0 l'ampleur et \u00e0 la complexit\u00e9 exceptionnelle de la cause. Il exposait \u00e0 cet \u00e9gard que les documents concern\u00e9s, dont bon nombre contenaient des \u00e9l\u00e9ments de fait et des raisonnements juridiques complexes, comportaient 76 courriers d'une page, 33 courriers de deux pages, 6 courriers de trois pages, 4 courriers de quatre pages et 9 courriers de plus de quatre pages et qu'ils \u00e9taient intervenus dans une affaire de droit des constructions ne r\u00e9pondant \u00e0 aucun standard; il en voulait pour preuve la demande de 129 pages et 533 all\u00e9gu\u00e9s, les conclusions en paiement de quelque 6 millions de francs, l'implication de huit cod\u00e9fendeurs et le d\u00e9p\u00f4t de 104 pi\u00e8ces dont une expertise priv\u00e9e de 186 pages. Le recourant observait du reste que les enjeux du litige \u00e9taient tels que ses mandants avaient obtenu l'assistance judiciaire malgr\u00e9 des revenus tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s et qu'ils s'acquittaient d'une franchise mensuelle de 3'000 fr. Le recourant invoquait enfin le caract\u00e8re insoutenable du r\u00e9sultat auquel le premier juge aboutissait; le retranchement de 15,2 heures correspondant \u00e0 2'736 fr. impliquait en effet que la lecture de 128 correspondances entrantes dans une proc\u00e9dure complexe \u00e9tait une activit\u00e9 ne donnant lieu \u00e0 aucune r\u00e9mun\u00e9ration. Devant la cour de c\u00e9ans, le recourant reprend \u00e9galement le grief tir\u00e9 d'une violation arbitraire de l'art. 122 al. 1 let. a CPC et de l'art. 2 al. 1 RAJ/VD en relation avec ces heures non-r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es. Invoquant l'art. 9 Cst., le recourant se plaint en outre d'arbitraire dans la constatation des faits et l'appr\u00e9ciation des preuves s'agissant de la non-prise en compte des 4 heures comptabilis\u00e9es en rapport avec le constat photographique du 22 novembre 2017. 4. Le droit d'\u00eatre entendu consacr\u00e9 \u00e0 l'art. 29 al. 2 Cst. implique pour l'autorit\u00e9 l'obligation de motiver sa d\u00e9cision. Selon la jurisprudence, il suffit que le juge mentionne, au moins bri\u00e8vement, les motifs qui l'ont guid\u00e9 et sur lesquels il a fond\u00e9 sa d\u00e9cision, de mani\u00e8re \u00e0 ce que l'int\u00e9ress\u00e9 puisse se rendre compte de la port\u00e9e de celle-ci et l'attaquer en connaissance de cause (ATF 143 III 65 consid. 5.2 p. 70; 142 II 154 consid. 4.2 p. 157; 141 V 557 consid. 3.2.1 p. 565). L'autorit\u00e9 n'a pas l'obligation d'exposer et de discuter tous les faits, moyens de preuve et griefs invoqu\u00e9s par les parties, mais peut au contraire se limiter \u00e0 l'examen des questions d\u00e9cisives pour l'issue du litige (ATF 141 V 557 consid. 3.2.1 p. 565; 137 II 266 consid. 3.2 p. 270; 136 I 229 consid. 5.2 p. 236; 134 I 83 consid. 4. 1 p. 88). La motivation peut pour le reste \u00eatre implicite et r\u00e9sulter des diff\u00e9rents consid\u00e9rants de la d\u00e9cision. En revanche, une autorit\u00e9 se rend coupable d'un d\u00e9ni de justice formel prohib\u00e9 par l'art. 29 al. 2 Cst. si elle omet de se prononcer sur des griefs qui pr\u00e9sentent une certaine pertinence ou de prendre en consid\u00e9ration des all\u00e9gu\u00e9s et arguments importants pour la d\u00e9cision \u00e0 rendre (ATF 141 V 557 consid. 3.2.1 p. 565 et les arr\u00eats cit\u00e9s). Selon la jurisprudence relative aux d\u00e9pens, qui s'applique \u00e0 l'indemnit\u00e9 due au d\u00e9fenseur d'office, la d\u00e9cision qui fixe le montant des honoraires de l'avocat n'a en principe pas besoin d'\u00eatre motiv\u00e9e, du moins lorsqu'elle ne sort pas des limites d\u00e9finies par un tarif ou une norme l\u00e9gale pr\u00e9voyant des minima et des maxima, et que des \u00e9l\u00e9ments extraordinaires ne sont pas all\u00e9gu\u00e9s par l'int\u00e9ress\u00e9. Il en va diff\u00e9remment lorsque l'autorit\u00e9 statue sur la base d'une liste de frais; si elle entend s'en \u00e9carter, elle doit alors exposer bri\u00e8vement les motifs pour lesquels elle tient certaines pr\u00e9tentions pour injustifi\u00e9es, afin que le destinataire de la d\u00e9cision puisse l'attaquer \u00e0 bon escient (arr\u00eats 5D_41/2016 du 21 juillet 2017 consid. 2.4; 4A_382/2015 d\u00e9j\u00e0 cit\u00e9 consid. 3.1 et les arr\u00eats cit\u00e9s). 4.1. En l'esp\u00e8ce, le premier juge avait indiqu\u00e9 les motifs pour lesquels il excluait la r\u00e9mun\u00e9ration des op\u00e9rations li\u00e9es \u00e0 la lecture de courriers, courriels et fax, ainsi qu'\u00e0 une \"inspection locale\" du 22 novembre 2017. Le recourant a donc \u00e9t\u00e9 en mesure de s'en prendre \u00e0 cette motivation devant la cour cantonale, ce que, dans son recours au sens des art. 319 ss CPC, il a fait notamment en soulevant et motivant le moyen fond\u00e9 sur \"la violation des art. 122 al. 1 er let. a CPC et 2 al. 1 er RAJ cum 9 Cst. f\u00e9d.\" en relation avec le premier des deux postes \u00e9cart\u00e9s. 4.2. La Chambre des recours ne s'est pas prononc\u00e9e sur ce grief, se bornant \u00e0 relever que la motivation du premier juge \u00e9tait conforme \u00e0 la jurisprudence et au large pouvoir d'appr\u00e9ciation de celui-ci. Ce n'est pas suffisant. En effet, le moyen n'apparaissait pas d'embl\u00e9e d\u00e9nu\u00e9 de fondement. La prise de connaissance de correspondances par l'avocat n'est pas une activit\u00e9 qui, par principe, ne rel\u00e8verait pas de l'accomplissement d'une d\u00e9fense d'office et n'aurait ainsi pas \u00e0 \u00eatre r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e quelles que soient les circonstances. Or, en l'occurrence, la d\u00e9cision fixant l'indemnit\u00e9 due au conseil d'office aboutissait \u00e0 refuser toute r\u00e9tribution de cette activit\u00e9, indistinctement pour l'ensemble de la correspondance en cause, alors que les heures comptabilis\u00e9es \u00e0 ce titre repr\u00e9sentaient plus de 10% de la totalit\u00e9 des heures figurant dans les listes des op\u00e9rations et correspondaient \u00e0 la lecture de 152 pi\u00e8ces (15,2 heures : 0,1 heure) si l'on se fonde sur lesdites listes. Au demeurant, la jurisprudence cantonale appliqu\u00e9e par le premier juge n'exclut une r\u00e9tribution que pour la \"lecture cursive et br\u00e8ve, ne d\u00e9passant pas les quelques secondes pour un avocat correctement form\u00e9\" (CREC 2 ao\u00fbt 2016/297 consid. 3.3). Or, le premier juge a refus\u00e9 de r\u00e9mun\u00e9rer la prise de connaissance de tous les courriers, courriels et fax au motif qu'une dur\u00e9e de 0,1 heure - soit 6 minutes - \u00e9tait indiqu\u00e9e pour chacune de ces correspondances dans les listes des op\u00e9rations pr\u00e9sent\u00e9es par les conseils d'office. Dans ces circonstances, il n'\u00e9tait manifestement pas exclu que la r\u00e9duction des heures r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es op\u00e9r\u00e9e par le premier juge consacr\u00e2t une application arbitraire de la loi. Par ailleurs, le recourant avait d\u00fbment motiv\u00e9 le grief tir\u00e9 d'une violation arbitraire de l'art. 122 al. 1 let. a CPC et de l'art. 2 al. 1 RAJ/VD, qu'il fondait sur les particularit\u00e9s d'une cause impliquant l'\u00e9change de courriers, parfois longs et complexes, entre plusieurs parties. Ainsi, pour d\u00e9montrer l'amplitude exceptionnelle de l'affaire et l'importance de la correspondance re\u00e7ue, le recourant avait produit \u00e0 l'appui de son recours du 5 f\u00e9vrier 2018 un bordereau de pi\u00e8ces comportant en particulier la demande, l'expertise priv\u00e9e ainsi que l'ensemble des fax et courriers entrants re\u00e7us du 28 octobre 2016 au 20 d\u00e9cembre 2017. Il s'ensuit que la Chambre des recours civile se devait d'examiner le grief soulev\u00e9. En s'en abstenant, elle a viol\u00e9 le droit d'\u00eatre entendu du recourant. 4.3. Comme le droit d'\u00eatre entendu (art. 29 al. 2 Cst.) est une garantie de nature formelle, sa violation entra\u00eene en principe l'annulation de la d\u00e9cision attaqu\u00e9e et le renvoi de la cause \u00e0 l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente. Exceptionnellement, elle peut \u00eatre r\u00e9par\u00e9e lorsque la partie l\u00e9s\u00e9e a la possibilit\u00e9 de s'exprimer devant une autorit\u00e9 de recours jouissant d'un plein pouvoir d'examen (ATF 142 II 218 consid. 2.8.1 p. 226 et les arr\u00eats cit\u00e9s). Tel n'est pas le cas en l'esp\u00e8ce, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'intervenant qu'en cas d'arbitraire en mati\u00e8re de fixation de l'indemnit\u00e9 du d\u00e9fendeur d'office par un canton (cf. consid. 2 supra). Il se justifie d\u00e8s lors d'annuler l'arr\u00eat attaqu\u00e9 et de renvoyer l'affaire \u00e0 la Chambre des recours civile, qui examinera le grief omis et, le cas \u00e9ch\u00e9ant, corrigera le montant allou\u00e9 au recourant \u00e0 titre de conseil d'office. 4.4. Dans ces conditions, il n'y a pas lieu d'examiner plus avant (cf. consid. 4.2 supra) le grief tir\u00e9 d'une violation arbitraire de l'art. 122 al. 1 let. a CPC et de l'art. 2 al. 1 RAJ/VD en lien avec le refus de prendre en compte le traitement des courriers entrants par l'avocat d'office. 5. En revanche, il convient de se prononcer sur le moyen fond\u00e9 sur l'art. 9 Cst. en relation avec la non-prise en consid\u00e9ration de l'activit\u00e9 d'avocat exerc\u00e9e le 22 novembre 2017. 5.1. A cet \u00e9gard, la motivation adopt\u00e9e par la cour cantonale pour confirmer la r\u00e9duction op\u00e9r\u00e9e par le premier juge est incompr\u00e9hensible et, partant, arbitraire. Tout d'abord, l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente constate que l'avocat d'office a bien accompli une d\u00e9marche pour les \u00e9poux B._ en date du 22 novembre 2017 (la participation \u00e0 un constat photographique de l'expert), m\u00eame s'il ne s'agit pas de l'activit\u00e9 d\u00e9crite par erreur dans la liste des op\u00e9rations (une inspection locale). Une fois ce point rectifi\u00e9, la cour cantonale ne motive pas le refus de r\u00e9mun\u00e9rer l'activit\u00e9 accomplie le 22 novembre 2017 par le fait que la pr\u00e9sence du recourant \u00e0 ce constat de l'expert ne rentrerait pas dans les d\u00e9marches n\u00e9cessaires dans le cadre d'une d\u00e9fense d'office, ce qui aurait pu constituer une justification compr\u00e9hensible. Elle rel\u00e8ve uniquement qu'il n'\u00e9tait pas indispensable que deux avocats y participent, alors que, au demeurant, rien n'indique que les 4 heures comptabilis\u00e9es dans la liste des op\u00e9rations produite correspondraient \u00e0 deux fois 2 heures de pr\u00e9sence de conseil d'office. 5.2. Dans ces conditions, il appartiendra \u00e0 la Chambre des recours civile, \u00e0 laquelle la cause est renvoy\u00e9e, de se prononcer \u00e0 nouveau sur ce poste litigieux, \u00e9tant rappel\u00e9 qu'il appartient au premier chef \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale de fixer le montant de la r\u00e9mun\u00e9ration d'office en application du droit cantonal. 6. Le canton de Vaud, qui succombe, est dispens\u00e9 du paiement des frais judiciaires (art. 66 al. 4 LTF). En revanche, il versera au recourant une indemnit\u00e9 \u00e0 titre de d\u00e9pens (art. 68 al. 1 et 2 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis, l'arr\u00eat attaqu\u00e9 est annul\u00e9 et la cause est renvoy\u00e9e \u00e0 la cour cantonale pour nouvelle d\u00e9cision. 2. Il n'est pas per\u00e7u de frais judiciaires. 3. Le canton de Vaud versera au recourant une indemnit\u00e9 de 2'500 fr. \u00e0 titre de d\u00e9pens. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 \u00e0 la mandataire du recourant, \u00e0 la Chambre des recours civile du Tribunal cantonal du canton de Vaud, \u00e0 M.B._ et \u00e0 N.B._. ", "judgment": ["approval"]}
{"id": 249814, "text": "Faits : A. A.a. B.A._ (1957) et A.A._ (1960) se sont mari\u00e9s le 23 septembre 1988 \u00e0 U._ (Gen\u00e8ve). A.b. Le couple a deux enfants d\u00e9sormais majeurs (1991 et 2000), lesquels vivent avec leur m\u00e8re dans la maison familiale sise \u00e0 U._. A.c. L'\u00e9poux a pris une retraite anticip\u00e9e \u00e0 compter du 1er janvier 2020; il \u00e9tait auparavant employ\u00e9 de la Banque C._ depuis pr\u00e8s de dix ans. Sa situation financi\u00e8re (revenus et charges) est contest\u00e9e. L'\u00e9pouse est employ\u00e9e par la Banque D._. Son salaire mensuel a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 11'000 fr. pour des charges de l'ordre de 10'250 fr. par mois, ce dernier montant \u00e9tant cependant critiqu\u00e9 par l'int\u00e9ress\u00e9e. B. A.A._ a d\u00e9pos\u00e9 une requ\u00eate de mesures protectrices de l'union conjugale le 17 ao\u00fbt 2018. Par jugement du 20 d\u00e9cembre 2018, le Tribunal de premi\u00e8re instance du canton de Gen\u00e8ve (ci-apr\u00e8s: le Tribunal) a notamment autoris\u00e9 les \u00e9poux \u00e0 vivre s\u00e9par\u00e9s (ch. 1), attribu\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pouse la jouissance exclusive du domicile conjugal (ch. 2), astreint l'\u00e9poux \u00e0 lui verser une contribution d'entretien de 3'150 fr. par mois d\u00e8s son d\u00e9part de la maison familiale mais au plus tard le 1er mars 2019 (ch. 6), ces mesures \u00e9tant prononc\u00e9es pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (ch. 7). Les parties ont chacune fait appel de ce jugement. Statuant le 25 juin 2019, la Chambre civile de la Cour de justice du canton de Gen\u00e8ve (ci-apr\u00e8s: la Cour de justice ou la cour cantonale) a annul\u00e9 le ch. 6 du dispositif du jugement entrepris et, statuant \u00e0 nouveau, a astreint B.A._ au paiement d'une contribution d'entretien mensuelle en faveur de son \u00e9pouse d'un montant de 3'450 fr. d\u00e8s son d\u00e9part de la maison familiale, mais au plus tard d\u00e8s le 1er mars 2019, et ce jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2019. La cour cantonale a confirm\u00e9 pour le surplus la d\u00e9cision de premi\u00e8re instance. C. Agissant le 13 ao\u00fbt 2019 par la voie du recours en mati\u00e8re civile au Tribunal f\u00e9d\u00e9ral, A.A._ (ci-apr\u00e8s: la recourante) conclut principalement \u00e0 ce que son \u00e9poux soit astreint au versement d'une contribution d'entretien mensuelle de 6'350 fr. d\u00e8s son d\u00e9part de la maison familiale mais au plus tard le 1er mars 2019, ce pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e; subsidiairement, elle r\u00e9clame le renvoi de la cause \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour nouvelle d\u00e9cision au sens des consid\u00e9rants. Invit\u00e9s \u00e0 se d\u00e9terminer, l'intim\u00e9 conclut au rejet du recours tandis que la cour cantonale se r\u00e9f\u00e8re aux consid\u00e9rants de son arr\u00eat. Les parties ont renonc\u00e9 \u00e0 d\u00e9poser des d\u00e9terminations suppl\u00e9mentaires. ", "legal_area": "civil_law", "date": 2020, "link": "https://www.bger.ch/ext/eurospider/live/de/php/aza/http/index.php?lang=de&type=highlight_simple_query&page=2&from_date=21.03.2020&to_date=09.04.2020&sort=relevance&insertion_date=&top_subcollection_aza=all&query_words=&rank=13&azaclir=aza&highlight_docid=aza%3A%2F%2F09-04-2020-5A_627-2019&number_of_ranks=345", "considerations": "Consid\u00e9rant en droit : 1. Le recours est recevable (art. 90, 72 al. 1, 51 al. 1 let. a, 51 al. 4 et 74 al. 1 let. b, 75, 76 al. 1, 100 al. 1 et 46 al. 2 LTF). 2. 2.1. La d\u00e9cision attaqu\u00e9e porte sur des mesures protectrices de l'union conjugale, \u00e0 savoir des mesures provisionnelles au sens de l'art. 98 LTF (ATF 134 III 667 consid. 1.1; 133 III 393 consid. 5), en sorte que la partie recourante ne peut d\u00e9noncer que la violation de droits constitutionnels. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral n'examine de tels griefs que s'ils ont \u00e9t\u00e9 invoqu\u00e9s et motiv\u00e9s ( \"principe d'all\u00e9gation \"; art. 106 al. 2 LTF), c'est-\u00e0-dire express\u00e9ment soulev\u00e9s et expos\u00e9s de mani\u00e8re claire et d\u00e9taill\u00e9e (ATF 142 II 369 consid. 2.1; 142 III 364 consid. 2.4). En particulier, une d\u00e9cision ne peut \u00eatre qualifi\u00e9e d'arbitraire (art. 9 Cst.) que si elle est manifestement insoutenable, m\u00e9conna\u00eet gravement une norme ou un principe juridique clair et indiscut\u00e9, ou heurte de mani\u00e8re choquante le sentiment de la justice et de l'\u00e9quit\u00e9; il ne suffit pas qu'une autre solution paraisse concevable, voire pr\u00e9f\u00e9rable; pour que cette d\u00e9cision soit annul\u00e9e, encore faut-il qu'elle se r\u00e9v\u00e8le arbitraire non seulement dans ses motifs, mais aussi dans son r\u00e9sultat (ATF 144 I 113 consid. 7.1; 142 II 369 consid. 4.3). 2.2. Le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral statue sur la base des faits \u00e9tablis par l'autorit\u00e9 pr\u00e9c\u00e9dente (art. 105 al. 1 LTF). Le recourant qui entend invoquer que les faits ont \u00e9t\u00e9 \u00e9tablis de mani\u00e8re manifestement inexacte, ne peut obtenir la rectification ou le compl\u00e8tement des constatations de fait de l'arr\u00eat cantonal que s'il d\u00e9montre la violation de droits constitutionnels, conform\u00e9ment au principe d'all\u00e9gation susmentionn\u00e9 (cf. supra consid. 2.1). Le recourant ne peut se limiter \u00e0 contredire les constatations litigieuses par ses propres all\u00e9gations ou par l'expos\u00e9 de sa propre appr\u00e9ciation des preuves; il doit indiquer de fa\u00e7on pr\u00e9cise en quoi ces constatations sont arbitraires au sens de l'art. 9 Cst. (ATF 133 II 249 consid. 1.4.3). Une critique des faits qui ne satisfait pas \u00e0 cette exigence est irrecevable (art. 106 al. 2 LTF; ATF 141 IV 249 consid. 1.3.1 et la r\u00e9f\u00e9rence). 3. La recourante critique avant tout le montant du revenu per\u00e7u par son \u00e9poux avant sa retraite, alors qu'il \u00e9tait employ\u00e9 de la Banque C._. 3.1. La cour cantonale a renonc\u00e9 \u00e0 ordonner \u00e0 l'intim\u00e9 la production de son certificat de salaire pour l'ann\u00e9e 2018 et son relev\u00e9 de salaire du mois de janvier 2019, s'estimant suffisamment inform\u00e9e sur ses revenus. Elle a arr\u00eat\u00e9 le revenu mensuel net de l'intim\u00e9 \u00e0 19'250 fr., tenant compte, en sus d'un salaire mensuel net de 10'054 fr. vers\u00e9 quatorze fois l'an, d'un bonus de 92'000 fr. bruts par an en moyenne, mais \u00e9cartant l'indemnit\u00e9 de frais forfaitaires de 1'333 fr. vers\u00e9e douze fois l'an, estimant qu'en contact direct avec la client\u00e8le de son employeur, l'intim\u00e9 assumait vraisemblablement des frais de repr\u00e9sentation dans l'exercice de son activit\u00e9. 3.2. La recourante reproche d'abord \u00e0 la cour cantonale d'avoir arbitrairement refus\u00e9 de solliciter de l'intim\u00e9 la production de son certificat de salaire 2018 et de son bulletin de salaire de janvier 2019. Elle y voit \u00e9galement une violation de son droit d'\u00eatre entendue. 3.2.1. Le droit d'\u00eatre entendu garanti par l'art. 29 al. 2 Cst. comprend notamment le droit pour le justiciable de produire des preuves pertinentes quant aux faits de nature \u00e0 influer sur la d\u00e9cision \u00e0 rendre, d'obtenir qu'il soit donn\u00e9 suite \u00e0 ses offres de preuves pertinentes, de participer \u00e0 l'administration des preuves essentielles ou \u00e0 tout le moins de s'exprimer sur son r\u00e9sultat, \u00e0 moins que le fait \u00e0 prouver ne soit d\u00e9pourvu de pertinence ou que le moyen de preuve n'apparaisse manifestement inapte \u00e0 \u00e9tablir le fait all\u00e9gu\u00e9, et de se d\u00e9terminer \u00e0 leur propos (ATF 142 II 218 consid. 2.3; 141 I 60 consid. 3.3; 139 II 489 consid. 3.3). Le droit \u00e0 la preuve ne r\u00e9git pas l'appr\u00e9ciation des preuves (arr\u00eats 5D_157/2019 du 30 septembre 2019 consid. 3.1 et la r\u00e9f\u00e9rence; 5D_204/2016 du 15 mars 2017 consid. 4.2.1), ni n'exclut l'appr\u00e9ciation anticip\u00e9e des preuves (ATF 144 II 427 consid. 3.1.3; 141 I 60 consid. 3.3) \u00e0 laquelle le recourant ne peut s'en prendre qu'en soulevant le grief d'arbitraire (art. 9 Cst.), motiv\u00e9 selon les exigences strictes de l'art. 106 al. 2 LTF (cf. supra consid. 2.1; arr\u00eat 5D_157/2019 pr\u00e9cit\u00e9 consid. 3.1). 3.2.2. Il s'agit d'abord de relever que le grief de violation du droit d'\u00eatre entendu de la recourante est d\u00e9pourvu de toute port\u00e9e, l'int\u00e9ress\u00e9e se plaignant en r\u00e9alit\u00e9 de l'appr\u00e9ciation anticip\u00e9e des preuves effectu\u00e9e par la cour cantonale. Ses critiques \u00e0 ce dernier \u00e9gard tombent cependant \u00e0 faux en tant que le revenu retenu par la cour cantonale a manifestement \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9 sur la base des fiches de salaire 2018 produites par le recourant, lesquelles ont fait l'objet d'une annualisation. L'on rel\u00e8vera au demeurant que le salaire arr\u00eat\u00e9 pour la recourante correspond \u00e9galement \u00e0 celui qu'elle a per\u00e7u en 2018. 3.3. La recourante critique ensuite le refus d'inclure dans le revenu de l'intim\u00e9 l'indemnit\u00e9 forfaitaire li\u00e9e aux frais de repr\u00e9sentation, chiffr\u00e9e \u00e0 1'333 fr. par mois. La d\u00e9cision entreprise serait arbitraire sur ce point, la recourante invoquant notamment que son mari n'avait jamais indiqu\u00e9 devoir assumer des frais de repr\u00e9sentation dans l'exercice de son activit\u00e9. Dans ses d\u00e9terminations, l'intim\u00e9 pr\u00e9tend \u00eatre en contact direct avec la client\u00e8le, pr\u00e9senter un surpoids n\u00e9cessitant un habillement sur mesure et effectuer de nombreux d\u00e9placements professionnels en Belgique. Les frais rembours\u00e9s par l'employeur qui ne correspondent pas \u00e0 des d\u00e9penses effectives support\u00e9es dans l'exercice de la profession font partie du revenu d\u00e9terminant pour fixer les contributions d'entretien (arr\u00eat 5A_58/2011 du 6 juin 2011 consid. 2.3.1 et les r\u00e9f\u00e9rences). L'intim\u00e9 n'a cependant jamais \u00e9tabli avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des d\u00e9penses li\u00e9es \u00e0 sa fonction: affirmer, comme il l'a d\u00e9j\u00e0 invoqu\u00e9 devant la cour cantonale mais sans pourtant le d\u00e9montrer, qu'il serait en surpoids et n\u00e9cessiterait un habillement sur mesure n'est \u00e0 cet \u00e9gard pas suffisant; quant \u00e0 ses pr\u00e9tendus fr\u00e9quents d\u00e9placements professionnels en Belgique, ce fait est irrecevable d\u00e8s lors qu'all\u00e9gu\u00e9 pour la premi\u00e8re fois devant le Tribunal de c\u00e9ans et nullement d\u00e9montr\u00e9 pr\u00e9alablement (art. 99 al. 1 LTF). Dans ces conditions, la critique de la recourante doit \u00eatre entendue: la cour cantonale ne pouvait sans arbitraire se limiter \u00e0 affirmer la vraisemblance de frais de repr\u00e9sentation li\u00e9s au statut d'employ\u00e9 de banque de l'intim\u00e9 pour \u00e9carter de son revenu l'indemnit\u00e9 forfaitaire que lui verse mensuellement son employeur. 3.4. Vu les consid\u00e9rations qui pr\u00e9c\u00e8dent, le revenu mensuel d\u00e9terminant de l'\u00e9poux doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 20'580 fr. jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2019 (montant arrondi: 19'250 fr. [montant du revenu retenu par la cour cantonale] + 1'333 fr. [indemnit\u00e9 forfaitaire]). 4. La recourante invoque ensuite que le revenu de l'intim\u00e9 apr\u00e8s sa retraite aurait \u00e9t\u00e9 \u00e9tabli de mani\u00e8re arbitraire. 4.1. La cour cantonale a relev\u00e9 qu'\u00e0 partir du 1er janvier 2020 et jusqu'au mois de juillet 2022, date \u00e0 laquelle l'intim\u00e9 aurait 65 ans et toucherait une rente AVS, celui-ci ne percevrait qu'une rente LPP mensuelle de 5'150 fr., compl\u00e9t\u00e9e par un capital de 300'000 fr. avant imposition. Ce dernier montant lui permettrait d'assurer la transition entre les deux dates pr\u00e9cit\u00e9es et de compl\u00e9ter ses revenus. Afin de compenser le d\u00e9faut de rente AVS durant 31 mois, il convenait d'abord de retrancher du capital de 300'000 fr. un montant de 73'470 fr. (\u00e0 savoir: 31 x 2'370 fr. [montant estim\u00e9 de sa rente AVS] pour obtenir une somme de 226'530 fr., convertir ensuite celle-ci en une rente en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la table de capitalisation pour le calcul d'une rente viag\u00e8re imm\u00e9diate et obtenir ainsi un montant de 1'180 fr. par mois. D\u00e8s sa pr\u00e9-retraite, l'intim\u00e9 b\u00e9n\u00e9ficierait d\u00e8s lors d'un revenu net de 8'700 fr. par mois (\u00e0 savoir: 5'150 fr. + 2'370 fr. + 1'180 fr.). 4.2. La recourante reproche d'abord \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale d'avoir arbitrairement omis de prendre en consid\u00e9ration dans ses calculs le bonus 2019 auquel peut pr\u00e9tendre l'intim\u00e9. Celui-ci ne s'exprime pas sur cette question pr\u00e9cise, se limitant \u00e0 affirmer que le bonus per\u00e7u en 2018 atteignait 85'000 fr. et que son salaire 2019 se chiffrait \u00e0 19'200 fr. Il est admis en jurisprudence que le bonus fait partie du salaire, lorsqu'il s'agit d'une r\u00e9mun\u00e9ration r\u00e9guli\u00e8re (arr\u00eats 5C.6/2003 du 4 avril 2003 consid. 3.3.1 et les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la doctrine; 5A_621/2013 du 20 novembre 2014 consid. 3.3.1 non publi\u00e9 aux ATF 141 III 53). Or il est \u00e9tabli en fait que, depuis 2016 \u00e0 tout le moins, l'intim\u00e9 per\u00e7oit annuellement un bonus, dont la moyenne a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e \u00e0 92'000 fr. par an pour les ann\u00e9es 2016 \u00e0 2018, montant critiqu\u00e9 sans succ\u00e8s par l'int\u00e9ress\u00e9 devant l'autorit\u00e9 cantonale. Ce bonus annuel lui est vers\u00e9 au mois de f\u00e9vrier de l'ann\u00e9e qui suit celle \u00e0 laquelle il est li\u00e9. Il est donc vraisemblable que, comme syst\u00e9matiquement au cours des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, l'int\u00e9ress\u00e9 allait percevoir en f\u00e9vrier 2020 le bonus aff\u00e9rent \u00e0 l'ann\u00e9e 2019, \u00e9l\u00e9ment salarial que la cour cantonale a pourtant arbitrairement omis de prendre en consid\u00e9ration. Vu la part salariale que repr\u00e9sente le bonus pour le recourant, \u00e0 savoir 92'000 fr. bruts en moyenne, pour un salaire annuel net de pr\u00e8s de 160'000 fr. (10'054 fr. x 14 [salaire net] + 1'333 fr. x 12 [indemnit\u00e9s forfaitaires], soit 156'752 fr.; cf. supra 3.1), cette omission appara\u00eet d'autant plus choquante. Il s'ensuit qu'un montant de 92'000 fr. correspondant \u00e0 la moyenne des ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes pouvait donc \u00eatre retenu dans le salaire de l'intim\u00e9 relatif \u00e0 l'ann\u00e9e 2020. 4.3. La recourante reproche ensuite \u00e0 la cour cantonale de s'\u00eatre r\u00e9f\u00e9r\u00e9e \u00e0 des simulations de pr\u00e9voyance approximatives, fond\u00e9es sur des courriels internes de l'employeur de l'intim\u00e9 et non sur des certificats de pr\u00e9voyance. Ces simulations dataient en outre de 2018, sans que l'on p\u00fbt exclure que l'intim\u00e9 e\u00fbt proc\u00e9d\u00e9 dans l'intervalle \u00e0 des rachats de pr\u00e9voyance professionnelle. La recourante souligne \u00e9galement qu'il serait \" de notori\u00e9t\u00e9 publique \" que les cadres des banques priv\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficieraient en outre d'une pr\u00e9voyance suppl\u00e9mentaire et qu'aucun \u00e9l\u00e9ment ne permettait enfin de retenir que le capital de 300'000 fr. visait \u00e0 assurer une transition entre la retraite anticip\u00e9e et la perception de la rente AVS de l'intim\u00e9. 4.3.1. Les critiques de la recourante sont infond\u00e9es. L'on ne saurait en effet reprocher \u00e0 la cour cantonale de s'\u00eatre arbitrairement r\u00e9f\u00e9r\u00e9e aux documents produits par l'intim\u00e9 pour \u00e9valuer les montants \u00e0 sa disposition d\u00e8s son entr\u00e9e \u00e0 la retraite: l'on ne peut en effet affirmer qu'une simulation de retraite anticip\u00e9e figurerait n\u00e9cessairement sur un certificat de pr\u00e9voyance; d'autre part, la simulation produite devant le premier juge a \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie par la gestionnaire en pr\u00e9voyance professionnelle de l'int\u00e9ress\u00e9, circonstance apparaissant suffisante \u00e0 retenir sa fiabilit\u00e9. Ces documents sont certes dat\u00e9s d'ao\u00fbt 2018, date de l'ouverture de la proc\u00e9dure par la recourante; celle-ci n'a cependant pas sollicit\u00e9 la production de documents plus r\u00e9cents devant les autorit\u00e9s cantonales et il n'appartenait pas \u00e0 celles-ci d'interpeller l'intim\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard. La maxime inquisitoire sociale, pr\u00e9valant dans le cadre des mesures protectrices de l'union conjugale (art. 272 CPC; cf. arr\u00eat 5A_855/2017 du 11 avril 2018 consid. 4.3.2), ne dispense pas en effet les parties de collaborer activement \u00e0 la proc\u00e9dure (ATF 130 III 102 consid. 2.2; arr\u00eat 5A_855/2017 pr\u00e9cit\u00e9 ibid.). L'on rel\u00e8vera de surcro\u00eet que la conclusion cantonale consistant \u00e0 consid\u00e9rer le montant de 300'000 fr. comme assurant la transition entre la pr\u00e9-retraite de l'intim\u00e9 et la perception de sa rente appara\u00eet parfaitement plausible et ainsi d\u00e9nu\u00e9e d'arbitraire, le fait que les documents produits par l'intim\u00e9 ne le pr\u00e9cisent pas ne suffisant nullement \u00e0 retenir le caract\u00e8re manifestement erron\u00e9 du raisonnement cantonal. Il est enfin \u00e9vident que l'existence d'une pr\u00e9voyance compl\u00e9mentaire pour les cadres bancaires ne satisfait pas \u00e0 la d\u00e9finition du fait notoire. 4.3.2. Il convient par ailleurs de pr\u00e9ciser qu'il n'y a pas lieu de revenir sur la m\u00e9thode de calcul adopt\u00e9e par la cour cantonale pour d\u00e9finir le revenu de l'intim\u00e9 d\u00e8s sa pr\u00e9-retraite, la recourante n'en invoquant pas l'arbitraire. 4.4. La recourante reproche encore \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale d'avoir arbitrairement \u00e9cart\u00e9 ses all\u00e9gations quant \u00e0 l'activit\u00e9 post-retraite de son conjoint (reprise de sa client\u00e8le \u00e0 titre priv\u00e9 ou cession de celle-ci contre indemnit\u00e9s) en lui faisant supporter l'absence d'indices en ce sens. Elle affirme que l'apport de ces \u00e9l\u00e9ments de preuves appartenait pourtant \u00e0 l'intim\u00e9 conform\u00e9ment \u00e0 son devoir de collaboration. Si l'intim\u00e9 a certes document\u00e9 la situation qui serait la sienne sous l'angle de sa pr\u00e9voyance et de sa rente AVS, il ne s'est toutefois pas exprim\u00e9 sur ses conditions de d\u00e9part \u00e0 la retraite, bien que cette probl\u00e9matique ait \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e par la recourante devant les instances cantonales successives et pouvait avoir une incidence sur ses capacit\u00e9s financi\u00e8res. Contrairement \u00e0 ce que retient la cour cantonale, la d\u00e9monstration de cette r\u00e9alit\u00e9 lui appartenait pourtant d\u00e8s lors qu'il faut admettre qu'il est seul en possession des pi\u00e8ces aptes \u00e0 d\u00e9montrer ou infirmer l'existence d'avantages particuliers que pourrait lui octroyer son employeur suite \u00e0 son d\u00e9part en pr\u00e9-retraite. Les \u00e9l\u00e9ments nouveaux qu'il invoque \u00e0 cet \u00e9gard devant le Tribunal de c\u00e9ans sont irrecevables (art. 99 al. 1 LTF). La cause doit \u00eatre ainsi retourn\u00e9e \u00e0 la cour cantonale sur ce point pour instruction. 5. La recourante s'en prend encore \u00e0 l'\u00e9tablissement arbitraire des charges de son mari et d'elle-m\u00eame. 5.1. La recourante reproche d'abord \u00e0 la cour cantonale d'avoir arr\u00eat\u00e9 les charges de logement de son \u00e9poux \u00e0 2'600 fr. par mois. Elle all\u00e8gue que celui-ci vivrait dans un studio et que l'int\u00e9ress\u00e9 avait clairement indiqu\u00e9 qu'\u00e0 sa retraite, il quitterait la Suisse pour s'installer d\u00e9finitivement dans sa maison du sud de la France. Un montant de 1'500 fr. \u00e0 titre de charge de loyer \u00e9tait ainsi suffisant. Il n'est pas \u00e9tabli que l'intim\u00e9 vit dans un studio, ni qu'il aurait d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 dans le sud de la France d\u00e8s le 1er janvier 2020. Dans ces conditions, il n'appara\u00eet pas arbitraire d'arr\u00eater ses frais de logement \u00e0 2'600 fr., montant identique \u00e0 celui retenu pour son \u00e9pouse. 5.2. La recourante critique ensuite le montant arr\u00eat\u00e9 pour ses propres frais de logement, estimant que le raisonnement tenu par la cour cantonale lui ferait arbitrairement supporter ceux de son fils, en sus des siens. 5.2.1. La cour cantonale a fix\u00e9 les charges relatives \u00e0 la villa familiale \u00e0 3'706 fr. pour en d\u00e9duire une participation de 15% des enfants qui y demeuraient avec leur m\u00e8re et arr\u00eater ainsi les frais de loyer de celle-ci \u00e0 2'600 fr. par mois. Consid\u00e9rant que le fils a\u00een\u00e9 des parties, au b\u00e9n\u00e9fice d'un bachelor en droit, n'avait plus droit \u00e0 une contribution d'entretien, l'autorit\u00e9 cantonale a uniquement pris en compte dans les charges de la recourante les frais de logement de la fille cadette des parties, \u00e0 l'exclusion de celles du fils a\u00een\u00e9. 5.2.2. La recourante ne pr\u00e9tend pas qu'il serait arbitraire de retenir que son fils ne peut plus pr\u00e9tendre \u00e0 une contribution d'entretien, pr\u00e9misse du raisonnement cantonal consistant \u00e0 mettre \u00e0 sa charge sa part au logement. L'on ne saurait en cons\u00e9quence retenir le caract\u00e8re arbitraire de cette conclusion qui d\u00e9coule de l'ind\u00e9pendance financi\u00e8re de l'int\u00e9ress\u00e9, non contest\u00e9e. 6. La recourante se plaint enfin d'une contradiction dans le dispositif de l'arr\u00eat entrepris. Celui-ci se limitait \u00e0 annuler le chiffre 6 du jugement de premi\u00e8re instance et \u00e0 astreindre l'intim\u00e9 au versement d'une contribution d'entretien limit\u00e9e au 31 d\u00e9cembre 2019; il confirmait pour le surplus la d\u00e9cision du premier juge, \u00e0 savoir notamment le chiffre 7 du dispositif de celle-ci, lequel pronon\u00e7ait les mesures protectrices - dont la contribution d'entretien - pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. Cette critique est irrecevable. Une contradiction manifeste figurant dans le dispositif d'une d\u00e9cision donne lieu \u00e0 interpr\u00e9tation ou rectification de la d\u00e9cision par le tribunal qui a statu\u00e9 (art. 334 al. 1 CPC; arr\u00eat 5A_254/2019 du 18 juillet 2019 consid. 4 et la r\u00e9f\u00e9rence). La recourante devait ainsi requ\u00e9rir la cour cantonale de proc\u00e9der \u00e0 la rectification souhait\u00e9e, la voie du pr\u00e9sent recours n'\u00e9tant pas destin\u00e9e \u00e0 obtenir la correction de cette erreur. 7. 7.1. Il r\u00e9sulte de ce qui pr\u00e9c\u00e8de que la situation financi\u00e8re des parties peut \u00eatre \u00e9tablie jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2019. Ainsi, le revenu mensuel de l'intim\u00e9 doit \u00eatre arr\u00eat\u00e9 \u00e0 20'580 fr. (consid. 3.4) tandis que celui de la recourante, qui n'est pas critiqu\u00e9, se chiffre \u00e0 11'000 fr. En tant que la recourante n'est pas parvenue \u00e0 contester les charges imput\u00e9es \u00e0 son \u00e9poux ainsi qu'\u00e0 elle-m\u00eame (consid. 5), l'on peut se r\u00e9f\u00e9rer aux montants arr\u00eat\u00e9s par la cour cantonale, \u00e0 savoir 12'130 fr., respectivement 10'780 fr. Le disponible du couple se chiffre d\u00e8s lors \u00e0 8'670 fr. La contribution d'entretien de la recourante, calcul\u00e9e selon la m\u00e9thode du minimum vital avec r\u00e9partition de l'exc\u00e9dent - non contest\u00e9e par l'int\u00e9ress\u00e9e - peut ainsi \u00eatre arr\u00eat\u00e9e \u00e0 4'115 fr. (10'780 fr. [charges] + 4'335 fr. [moiti\u00e9 du solde disponible] - 11'000 fr. [salaire]). 7.2. La cause devra en revanche \u00eatre renvoy\u00e9e \u00e0 la cour cantonale pour d\u00e9termination de la contribution qui pourra \u00e9ventuellement \u00eatre attribu\u00e9e \u00e0 la recourante \u00e0 compter du 1er janvier 2020, une fois clarifi\u00e9e la situation financi\u00e8re de son \u00e9poux. 8. En d\u00e9finitive, le recours est admis, l'arr\u00eat cantonal annul\u00e9 et r\u00e9form\u00e9 en ce sens que la contribution d'entretien destin\u00e9e \u00e0 la recourante est fix\u00e9e \u00e0 4'115 fr. par mois d\u00e8s le d\u00e9part de l'intim\u00e9 de la maison familiale, mais au plus tard d\u00e8s le 1er mars 2019, et ce jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2019; la cause est renvoy\u00e9e \u00e0 la cour cantonale pour instruction et \u00e9ventuellement fixation de la contribution d'entretien en faveur de la recourante \u00e0 compter du 1er janvier 2020. Les frais judiciaires sont r\u00e9partis entre les parties par moiti\u00e9 et les d\u00e9pens compens\u00e9s (art. 66 al. 1 et 68 al. 1 et 2 LTF). ", "ruling": "Par ces motifs, le Tribunal f\u00e9d\u00e9ral prononce : 1. Le recours est admis, l'arr\u00eat cantonal annul\u00e9 et r\u00e9form\u00e9 en ce sens que la contribution d'entretien destin\u00e9e \u00e0 la recourante est fix\u00e9e \u00e0 4'115 fr. par mois d\u00e8s le d\u00e9part de l'intim\u00e9 de la maison familiale, mais au plus tard d\u00e8s le 1er mars 2019 et ce jusqu'au 31 d\u00e9cembre 2019; la cause est renvoy\u00e9e \u00e0 l'autorit\u00e9 cantonale pour instruction et nouvelle d\u00e9cision s'agissant de la contribution d'entretien destin\u00e9e \u00e0 la recourante d\u00e8s le 1er janvier 2020. 2. Les frais judiciaires, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 2'500 fr., sont r\u00e9partis par moiti\u00e9 entre les parties. 3. Les d\u00e9pens sont compens\u00e9s. 4. Le pr\u00e9sent arr\u00eat est communiqu\u00e9 aux parties et \u00e0 la Chambre civile de la Cour de justice du canton de Gen\u00e8ve. ", "judgment": ["approval"]}
