{
  "CH": {
    "de": "Eidgenossenschaft",
    "fr": "Conf\u00e9deration",
    "it": "Confederazione",
    "gerichte": {
      "CH_BGer": {
        "de": "Bundesgericht",
        "fr": "Tribunal f\u00e9d\u00e9ral",
        "it": "Tribunale federale",
        "kammern": {
          "CH_BGer_001": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "I. \u00f6ffentlich-rechtliche Abteilung",
            "fr": "Ire Cour de droit public",
            "it": "I Corte di diritto pubblico",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.3","2.6","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "CH_BGer_002": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "II. \u00f6ffentlich-rechtliche Abteilung",
            "fr": "IIe Cour de droit public",
            "it": "II Corte di diritto pubblico",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.4","2.5","2.7","2.8","2.9","2.10","2.12"
            ]
          },
          "CH_BGer_004": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "I. zivilrechtliche Abteilung",
            "fr": "Ire Cour de droit civil",
            "it": "I Corte di diritto civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14"
            ]
          },
          "CH_BGer_005": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "II. zivilrechtliche Abteilung",
            "fr": "IIe Cour de droit civil",
            "it": "II Corte di diritto civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.14","1.15"
            ]
          },
          "CH_BGer_006": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "Strafrechtliche Abteilung",
            "fr": "Cour de droit p\u00e9nal",
            "it": "Corte di diritto penale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "CH_BGer_008": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "I. sozialrechtliche Abteilung",
            "fr": "Ire Cour de droit social",
            "it": "I Corte di diritto sociale",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "CH_BGer_009": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "II. sozialrechtliche Abteilung",
            "fr": "IIe Cour de droit social",
            "it": "II Corte di diritto sociale",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "CH_BGer_010": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer (bis 2006)",
            "fr": "Chambre des poursuites et des faillites (jusqu'en 2006)",
            "it": "Camera delle esecuzioni e dei fallimenti (fino a 2006)",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.14","1.15"
            ]
          },
          "CH_BGer_012": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "Anklagekammer (bis 2004)      ",
            "fr": "Chambre d'accusation (jusqu'en 2004)",
            "it": "Camera d'accusa (fino a 2004)",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          },
          "CH_BGer_013": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "Bundesstrafgericht (bis 2004)",
            "fr": "Cour p\u00e9nale f\u00e9d\u00e9rale (jusqu'en 2004)",
            "it": "Corte penale federale (fino a 2004)",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "CH_BGer_014": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "Ausserordentlicher Kassationhof (bis 2004)",
            "fr": "Cour de cassation extraordinaire (jusqu'en 2004)",
            "it": "Corte di cassazione estraordinaria (fino a 2004)",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          },
          "CH_BGer_015": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "Verwaltungskommission",
            "fr": "Commission administrative",
            "it": "Commissione amministrativa",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_BGer_016": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "Eidgen\u00f6ssisches Versicherungsgericht",
            "fr": "Tribunal f\u00e9d\u00e9ral des assurances",
            "it": "Tribunale federale delle assicurazioni",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "CH_BGer_999": {
            "spider": "CH_BGer",
            "de": "sonstiges",
            "fr": "autres",
            "it": "diversi",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "CH_BGE": {
        "de": "Bundesgericht (BGE)",
        "fr": "Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (ATF)",
        "it": "Tribunale federale (DTF)",
        "kammern": {
          "CH_BGE_001": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band I",
            "fr": "Volume I",
            "it": "Volume Ia",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.6","2.8","2.11","2.12"
            ]
          },
          "CH_BGE_002": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band Ia",
            "fr": "Volume Ia",
            "it": "Volume Ia",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.5","2.6","2.8","2.11","2.12"
            ]
          },
          "CH_BGE_003": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band Ib",
            "fr": "Volume Ib",
            "it": "Volume Ib",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2,2","2.3","2.4","2.7","2.8","2.9","2.10","2.12"
            ]
          },
          "CH_BGE_004": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band II",
            "fr": "Volume II",
            "it": "Volume II",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.7","2.8","2.9","2.10","2.12"
            ]
          },
          "CH_BGE_005": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band III",
            "fr": "Volume III",
            "it": "Volume III",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_BGE_006": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band IV",
            "fr": "Volume IV",
            "it": "Volume IV",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_BGE_007": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band V",
            "fr": "Volume V",
            "it": "Volume V",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_BGE_008": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band VI",
            "fr": "Volume VI",
            "it": "Volume VI",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_BGE_009": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band VII",
            "fr": "Volume VII",
            "it": "Volume VII",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_BGE_010": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band VIII",
            "fr": "Volume VIII",
            "it": "Volume VIII",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_BGE_011": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "Band IX",
            "fr": "Volume IX",
            "it": "Volume IX",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_BGE_999": {
            "spider": "CH_BGE",
            "de": "sonstiges",
            "fr": "autres",
            "it": "diversi",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "CH_BVGE": {
        "de": "Bundesverwaltungsgericht",
        "fr": "Bundesverwaltungsgericht",
        "it": "Bundesverwaltungsgericht",
        "kammern": {
          "CH_BVGE_001": {
            "spider": "CH_BVGer",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.10","1.11","1.12","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "CH_PATG": {
        "de": "Bundespatentgericht",
        "fr": "Bundespatentgericht",
        "it": "Bundespatentgericht",
        "kammern": {
          "CH_PATG_001": {
            "spider": "CH_BPatG",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.11"
            ]
          }
        }
      },
      "CH_BSTG": {
        "de": "Bundesstrafgericht",
        "fr": "Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral",
        "it": "Tribunale penale federale",
        "kammern": {
          "CH_BSTG_001": {
            "spider": "CH_BSTG",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          }
        }
      },
      "CH_VB": {
        "de": "Verwaltungspraxis der Bundesbeh\u00f6rden (1987-2017)",
        "fr": "Jurisprudence des autorit\u00e9s administratives de la Conf\u00e9d\u00e9ration (1987-2017) ",
        "it": "Giurisprudenza delle autorit\u00e0 amministrative della Confederazione (1987-2017)",
        "kammern": {
          "CH_VB_001": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Staatssekretariat f\u00fcr Bildung und Forschung",
            "fr": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la recherche",
            "it": "La Segreteria di Stato per la formazione e la ricerca",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_002": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Eidgen\u00f6ssisches Justiz- und Polizeidepartement (EJPD)",
            "fr": "DFJP, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police",
            "it": "Dipartimento federale di giustizia e polizia DFGP",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.8","2.10"    
            ]
          },
          "CH_VB_003": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Bundesamt f\u00fcr Justiz, BJ",
            "fr": "Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, OFJ",
            "it": "Ufficio federale di giustizia, UFG",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.14","2.1","2.5","2.8","2.11","2.12","3.2","4.1"
            ]
          },
          "CH_VB_004": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "BK, Sektion Recht",
            "fr": "ChF, section du droit",
            "it": "CaF, Sezione del diritto",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.10","3.2"
            ]
          },
          "CH_VB_005": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Eidgen\u00f6ssischen Finanzdepartement (EFD)",
            "fr": "DFF, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances",
            "it": "Dipartimento federale delle finanze (DFF)",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_006": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "EDA, Direktion f\u00fcr V\u00f6lkerrecht (DV)",
            "fr": "DFAE, Direction du droit international public",
            "it": "DFAE Direzione del diritto internazionale pubblico (DDIP)",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.10","2.12"
            ]
          },
          "CH_VB_007": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "ETH-Beschwerdekommission",
            "fr": "Commission de recours interne des EPF",
            "it": "Commissione di ricorso dei PF",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2"
            ]
          },
          "CH_VB_008": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Bundesrat",
            "fr": "Conseil f\u00e9d\u00e9ral",
            "it": "Consiglio federale",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.7","2.8","2.11","2.10","2.12"
            ]
          },
          "CH_VB_009": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Rekurskommission Eidg. Departement f\u00fcr Verteidigung, Bev\u00f6lkerungsschutz und Sport",
            "fr": "Commission de recours du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports",
            "it": "Commissione di ricorso del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport  ",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2"
            ]
          },
          "CH_VB_010": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Unabh\u00e4ngige Beschwerdeinstanz f\u00fcr Radio und Fernsehen, UBI",
            "fr": "Autorit\u00e9 ind\u00e9pendante d\u2019examen des plaintes (radio-t\u00e9l\u00e9), AIEP",
            "it": "Autorit\u00e0 indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva, AIRR",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_011": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Rekurskommission INUM",
            "fr": "CRINEN, Commission de recours en mati\u00e8re d'infrastructures et d'environnement, jusqu'\u00e0 2006",
            "it": "CRINAM, Commissione federale di ricorso in materia d'infrastrutture ed ambiente",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2"
            ]
          },
          "CH_VB_012": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Eidgen\u00f6ssische Personalrekurskommission",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de personnel f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 2006",
            "it": "Commissione di ricorso in materia di persona",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.2"
            ]
          },
          "CH_VB_013": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte",
            "fr": "Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme",
            "it": "Corte europea dei diritti dell'uomo",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.8","2.10","3.2","4.1"
            ]
          },
          "CH_VB_014": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Datenschutzkommission",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de la protection des donn\u00e9es et de la transparence, jusqu'\u00e0 2006",
            "it": "Commissione federale della protezione dei dati",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_015": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Steuerrekurskommission",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de contributions, jusqu'\u00e0 2006",
            "it": "Commissione federale di ricorso in materia di contribuzioni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.5"
            ]
          },
          "CH_VB_016": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Zollrekurskommission",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de douanes, jusqu'\u00e0 2006",
            "it": "Commissione federale di ricorso in materia doganale",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_017": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Rekurskommission f\u00fcr das \u00f6ffentliche Beschaffungswesen",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de march\u00e9s publics, jusqu'\u00e0 2006",
            "it": "Commissione federale di ricorso in materia di acquisti pubblici",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_018": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Eidgen\u00f6ssische Rekurskommission f\u00fcr Heilmittel",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de produits th\u00e9rapeutiques",
            "it": "Commissione federale di ricorso in materia di agenti terapeutici",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_019": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Schweizerische Asylrekurskommission",
            "fr": "Commission suisse de recours en mati\u00e8re d'asile",
            "it": "Commissione svizzera di ricorso in materia d'asilo",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.8","2.10"
            ]
          },
          "CH_VB_020": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Rekurskommission f\u00fcr die Staatshaftung",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9 de l'Etat",
            "it": " Commissione federale di ricorso in materia di responsabilit\u00e0 dello Stato",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.7"
            ]
          },
          "CH_VB_021": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Comit\u00e9 des Nations Unies contre la torture",
            "fr": "Comit\u00e9 des Nations Unies contre la torture",
            "it": "Comit\u00e9 des Nations Unies contre la torture",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.10"
            ]
          },
          "CH_VB_022": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Rekurskommission des Bundesgerichts",
            "fr": "Commission de recours du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral",
            "it": "Commissione di ricorso del Tribunale federale",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_VB_023": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Rekurskommission f\u00fcr Zivilschutzangelegenheiten",
            "fr": "Commission de recours en mati\u00e8re de protection civile",
            "it": "Commissione di ricorso in materia di protezione civile  ",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_VB_024": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Alkoholrekurskommission",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re d'alcool",
            "it": "Commissione federale di ricorso dell'alcool",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_VB_025": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Eidgen\u00f6ssische Rekurskommission f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re d\u2019encouragement de la recherche",
            "it": "Commissione federale di ricorso per la promozione della ricerca",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_026": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Eidgen\u00f6ssische Rekurskommission f\u00fcr medizinische Aus- und Weiterbildung",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours pour la formation de base et la formation postgrade des professions m\u00e9dicales",
            "it": "Commissione federale di ricorso per la formazione medica e il perfezionamento",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_027": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Kantonale Justizbeh\u00f6rden",
            "fr": "Autorit\u00e9s judiciaires cantonales",
            "it": "Autorit\u00e0 contonali giudiziaria",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "CH_VB_028": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Rekurskommission Eidgen\u00f6ssisches Volkswirtschaftsdepartement",
            "fr": "Commission de recours du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'economie",
            "it": "Commissione di ricorso del Dipartimento federale dell'economia",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_029": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Eidgen\u00f6ssische Rekurskommission f\u00fcr die Unfallversicherung",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re d\u2019assurance-accidents",
            "it": "Commissione federale di ricorso sull\u2019assicurazione contro gli infortuni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","4.1","4.2"
            ]
          },
          "CH_VB_030": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Rekurskommission UVEK (des Eidgen\u00f6ssischen Departements f\u00fcr Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation)",
            "fr": "Service de recours du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication",
            "it": "Servizio dei ricorsi del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energiae delle comunicazioni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.3"
            ]
          },
          "CH_VB_031": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Schweizerische Asylrekurskommission (ARK)",
            "fr": "Commission suisse de recours en mati\u00e8re d'asile",
            "it": "Commissione svizzera di ricorso in materia d'asilo",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.8","2.10"
            ]
          },
          "CH_VB_032": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Eidgen\u00f6ssische Kommunikationskommission ComCom",
            "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de la communication ComCom",
            "it": "Commissione federale delle comunicazioni ComCom",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "CH_VB_033": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Kontrollstelle f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Geldw\u00e4scherei",
            "fr": "Autorit\u00e9 de contr\u00f4le en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment d'argent",
            "it": "Autorit\u00e0 di controllo per la lotta contro il riciclaggio di denaro",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","3.1","3.2"
            ]
          },
          "CH_VB_034": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Schweizerische Bundesanwaltschaft (BA)",
            "fr": "Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC)",
            "it": "Ministero pubblico della Confederazione (MPC)",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "CH_VB_035": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "Nationalrat",
            "fr": "Conseil national",
            "it": "Consiglio nazionale",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.11"
            ]
          },
          "CH_VB_999": {
            "spider": "CH_VB",
            "de": "sonstige Beh\u00f6rden",
            "fr": "autres autorit\u00e9s",
            "it": "altre autorit\u00e0",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          }
        }
      },
      "CH_WBK": {
        "de": "Wettbewerbskommission",
        "fr": "Wettbewerbskommission",
        "it": "Wettbewerbskommission",
        "kammern": {
          "CH_WBK_001": {
            "spider": "CH_WEKO",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.12"
            ]
          }
        }
      },
      "CH_ED\u00d6B": {
        "de": "Eidgen\u00f6ssischer Datenschutz- und \u00d6ffentlichkeitsbeauftragter",
        "fr": "Eidgen\u00f6ssischer Datenschutz- und \u00d6ffentlichkeitsbeauftragter",
        "it": "Eidgen\u00f6ssischer Datenschutz- und \u00d6ffentlichkeitsbeauftragter",
        "kammern": {
          "CH_ED\u00d6B_001": {
            "spider": "CH_EDOEB",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.11","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "CH_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "CH_XX_001": {
            "spider": "CH_BGer",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "AG": {
    "de": "Aargau",
    "fr": "Argovie",
    "it": "Argovia",
    "gerichte": {
      "AG_OG": {
        "de": "Obergericht",
        "fr": "Obergericht",
        "it": "Obergericht",
        "kammern": {
          "AG_OG_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "de": "Zivilkammern",
            "fr": "Zivilkammern",
            "it": "Zivilkammern",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.10","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "AG_OG_002": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "de": "Strafkammern",
            "fr": "Strafkammern",
            "it": "Strafkammern",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "AG_OG_009": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "de": "Versicherungsgericht",
            "fr": "Versicherungsgericht",
            "it": "Versicherungsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.6","4.1","4.2"
            ]
          },
          "AG_OG_010": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "de": "Handelsgericht",
            "fr": "Handelsgericht",
            "it": "Handelsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "AG_OG_011": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "de": "Verwaltungsgericht",
            "fr": "Verwaltungsgericht",
            "it": "Verwaltungsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.5","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "AG_OG_999": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "de": "Sonstige Abteilung",
            "fr": "Sonstige Abteilung",
            "it": "Sonstige Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "AG_AK": {
        "de": "Anwaltskommission",
        "fr": "Anwaltskommission",
        "it": "Anwaltskommission",
        "kammern": {
          "AG_AK_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "AG_LWRK": {
        "de": "Landwirtschaftliche Rekurskommission",
        "fr": "Landwirtschaftliche Rekurskommission",
        "it": "Landwirtschaftliche Rekurskommission",
        "kammern": {
          "AG_LWRK_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.3","2.6"
            ]
          }
        }
      },
      "AG_SVWG": {
        "de": "Spezialverwaltungsgericht",
        "fr": "Spezialverwaltungsgericht",
        "it": "Spezialverwaltungsgericht",
        "kammern": {
          "AG_SVWG_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.4","2.5","2.6"
            ]
          }
        }
      },
      "AG_VB": {
        "de": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "fr": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "it": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "kammern": {
          "AG_VB_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","1.5","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12","3.1","3.2","4.1","4.2"
            ]
          },
          "AG_VB_002": {
            "spider": "AG_Weitere",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "AG_VB_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "AG_PRG": {
        "de": "Personalrekursgericht",
        "fr": "Personalrekursgericht",
        "it": "Personalrekursgericht",
        "kammern": {
          "AG_PRG_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.2"
            ]
          }
        }
      },
      "AG_RGAR": {
        "de": "Rekursgericht im Ausl\u00e4nderrecht",
        "fr": "Rekursgericht im Ausl\u00e4nderrecht",
        "it": "Rekursgericht im Ausl\u00e4nderrecht",
        "kammern": {
          "AG_RGAR_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.8"
            ]
          }
        }
      },
      "AG_SKBG": {
        "de": "Sch\u00e4tzungskommission nach Baugesetz",
        "fr": "Sch\u00e4tzungskommission nach Baugesetz",
        "it": "Sch\u00e4tzungskommission nach Baugesetz",
        "kammern": {
          "AG_SKBG_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.3","2.4","2.5","2.6"
            ]
          }
        }
      },
      "AG_SRG": {
        "de": "Steuerrekursgericht",
        "fr": "Steuerrekursgericht",
        "it": "Steuerrekursgericht",
        "kammern": {
          "AG_SRG_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          }
        }
      },
      "AG_OSB": {
        "de": "Obersch\u00e4tzungsbeh\u00f6rde nach Versicherungsgesetz",
        "fr": "Obersch\u00e4tzungsbeh\u00f6rde nach Versicherungsgesetz",
        "it": "Obersch\u00e4tzungsbeh\u00f6rde nach Versicherungsgesetz",
        "kammern": {
          "AG_OSB_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.6"
            ]
          }
        }
      },
      "AG_OGA": {
        "de": "Obergericht (AGVE)",
        "fr": "Obergericht (AGVE)",
        "it": "Obergericht (AGVE)",
        "kammern": {
          "AG_OGA_001": {
            "spider": "AG_Weitere",
            "de": "Verwaltungsgericht",
            "fr": "Verwaltungsgericht",
            "it": "Verwaltungsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.5","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12""
            ]
          },
          "AG_OGA_002": {
            "spider": "AG_Weitere",
            "de": "Handelsgericht",
            "fr": "Handelsgericht",
            "it": "Handelsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
               "1.1","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "AG_OGA_003": {
            "spider": "AG_Weitere",
            "de": "Versicherungsgericht",
            "fr": "Versicherungsgericht",
            "it": "Versicherungsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.6","4.1","4.2"
            ]
          },
          "AG_OGA_004": {
            "spider": "AG_Weitere",
            "de": "Justizgericht",
            "fr": "Justizgericht",
            "it": "Justizgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2"
            ]
          },
          "AG_OGA_005": {
            "spider": "AG_Weitere",
            "de": "Zivilkammern",
            "fr": "Zivilkammern",
            "it": "Zivilkammern",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "AG_OGA_006": {
            "spider": "AG_Weitere",
            "de": "Kammer f\u00fcr Kindes- und Erwachsenenschutz",
            "fr": "Kammer f\u00fcr Kindes- und Erwachsenenschutz",
            "it": "Kammer f\u00fcr Kindes- und Erwachsenenschutz",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","1.4","1.13","2.10"
            ]
          },
          "AG_OGA_999": {
            "spider": "AG_Weitere",
            "de": "Sonstige Abteilung",
            "fr": "Sonstige Abteilung",
            "it": "Sonstige Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "AG_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "AG_XX_001": {
            "spider": "AG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "AI": {
    "de": "Appenzell Innerrhoden",
    "fr": "Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures",
    "it": "Appenzello Interno",
    "gerichte": {
      "AI_BZG": {
        "de": "Bezirksgericht",
        "fr": "Bezirksgericht",
        "it": "Bezirksgericht",
        "kammern": {
          "AI_BZG_001": {
            "spider": "AI_Aktuell",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "AI_KG": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Kantonsgericht",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "AI_KG_001": {
            "spider": "AI_Aktuell",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "AI_XX": {
        "de": "Sammelwerk",
        "fr": "Sammelwerk",
        "it": "Sammelwerk",
        "kammern": {
          "AI_XX_001": {
            "spider": "AI_Bericht",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "AR": {
    "de": "Appenzell Ausserrhoden",
    "fr": "Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures",
    "it": "Appenzello Interno",
    "gerichte": {
      "AR_OG": {
        "de": "Obergericht",
        "fr": "Obergericht",
        "it": "Obergericht",
        "kammern": {
          "AR_OG_001": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "1. Abteilung",
            "fr": "1. Abteilung",
            "it": "1. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15","3.1","3.2"
            ]
          },
          "AR_OG_002": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "2. Abteilung",
            "fr": "2. Abteilung",
            "it": "2. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","1.15","2.5","2.12","3.2","4.1","4.2"
            ]
          },
          "AR_OG_003": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "3. Abteilung",
            "fr": "3. Abteilung",
            "it": "3. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "AR_OG_004": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "4. Abteilung",
            "fr": "4. Abteilung",
            "it": "4. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "AR_OG_005": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "5. Abteilung",
            "fr": "5. Abteilung",
            "it": "5. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "AR_OG_006": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
            "fr": "Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
            "it": "Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.14","2.15"
            ]
          },
          "AR_OG_007": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "Anwaltsaufsichtskommission",
            "fr": "Anwaltsaufsichtskommission",
            "it": "Anwaltsaufsichtskommission",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "AR_OG_008": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "Einzelrichter",
            "fr": "Einzelrichter",
            "it": "Einzelrichter",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "AR_OG_999": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "Sonstiges",
            "fr": "Sonstiges",
            "it": "Sonstiges",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "AR_KG": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Kantonsgericht",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "AR_KG_001": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "1. Abteilung",
            "fr": "1. Abteilung",
            "it": "1. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "AR_KG_002": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "2. Abteilung",
            "fr": "2. Abteilung",
            "it": "2. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "AR_KG_003": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "3. Abteilung",
            "fr": "3. Abteilung",
            "it": "3. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "AR_KG_004": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "Einzelrichter",
            "fr": "Einzelrichter",
            "it": "Einzelrichter",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "AR_KG_005": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "Sammlung ARGVP",
            "fr": "Sammlung ARGVP",
            "it": "Sammlung ARGVP",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "AR_KG_999": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "sonstiges",
            "fr": "sonstiges",
            "it": "sonstiges",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "AR_VB": {
        "de": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "fr": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "it": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "kammern": {
          "AR_VB_001": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
             "1.3","1.5","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12","3.1","3.2","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "AR_SRK": {
        "de": "Steuerrekurskommission",
        "fr": "Steuerrekurskommission",
        "it": "Steuerrekurskommission",
        "kammern": {
          "AR_SRK_001": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "Steuerrekurskommission",
            "fr": "Steuerrekurskommission",
            "it": "Steuerrekurskommission",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          }
        }
      },
      "AR_RR": {
        "de": "Regierungsrat",
        "fr": "Regierungsrat",
        "it": "Regierungsrat",
        "kammern": {
          "AR_RR_001": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "de": "Regierungsrat",
            "fr": "Regierungsrat",
            "it": "Regierungsrat",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.11"
            ]
          }
        }
      },
      "AR_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "AR_XX_001": {
            "spider": "AR_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "BE": {
    "de": "Bern",
    "fr": "Berne",
    "it": "Berna",
    "gerichte": {
      "BE_OG": {
        "de": "Obergericht",
        "fr": "Cour supr\u00eame",
        "it": "Obergericht",
        "kammern": {
          "BE_OG_001": {
            "spider": "BE_ZivilStraf",
            "de": "Zivilkammern",
            "fr": "Chambres civile",
            "it": "Zivilkammern",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "BE_OG_002": {
            "spider": "BE_ZivilStraf",
            "de": "Handelsgericht",
            "fr": "Tribunal de commerce",
            "it": "Handelsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
             "1.1","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "BE_OG_003": {
            "spider": "BE_ZivilStraf",
            "de": "Kindes- und Erwachsenenschutzgericht",
            "fr": "Tribunal de la protection de l'enfant et de l'adulte",
            "it": "Kindes- und Erwachsenenschutzgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.2","1.14"
            ]
          },
          "BE_OG_005": {
            "spider": "BE_ZivilStraf",
            "de": "Strafkammern",
            "fr": "Chambres p\u00e9nale",
            "it": "Strafkammern",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","3.1","3.2"
            ]
          },
          "BE_OG_007": {
            "spider": "BE_ZivilStraf",
            "de": "Aufsichtsbeh\u00f6rde in Betreibungs- und Konkurssachen",
            "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance en mati\u00e8re de poursuite pour dettes et faillite",
            "it": "Aufsichtsbeh\u00f6rde in Betreibungs- und Konkurssachen",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.15"
            ]
          },
          "BE_OG_008": {
            "spider": "BE_ZivilStraf",
            "de": "Beschwerdekammer in Strafsachen",
            "fr": "Chambre de recours p\u00e9nale",
            "it": "Beschwerdekammer in Strafsachen",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          },
          "BE_OG_999": {
            "spider": "BE_ZivilStraf",
            "de": "Sonstige Kammern",
            "fr": "Autres Chambres",
            "it": "Sonstige Kammern",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "BE_AK": {
        "de": "Kantonale Anwaltsaufsichtsbeh\u00f6rde",
        "fr": "Autorit\u00e9 cantonale de surveillance des avocats",
        "it": "Kantonale Anwaltsaufsichtsbeh\u00f6rde",
        "kammern": {
          "BE_AK_001": {
            "spider": "BE_Anwaltsaufsicht",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "BE_VG": {
        "de": "Verwaltungsgericht",
        "fr": "Tribunal administratif",
        "it": "Verwaltungsgericht",
        "kammern": {
          "BE_VG_001": {
            "spider": "BE_Verwaltungsgericht",
            "de": "Verwaltungsrechtliche Abteilung",
            "fr": "Cour de droit administratif",
            "it": "Verwaltungsrechtliche Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "BE_SRK": {
        "de": "Steuerrekurskommission",
        "fr": "Commission des recours en mati\u00e8re fiscale",
        "it": "Steuerrekurskommission",
        "kammern": {
          "BE_SRK_001": {
            "spider": "BE_Steuerrekurs",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          }
        }
      },
      "BE_VB": {
        "de": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "fr": "Autorit\u00e9s administratives",
        "it": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "kammern": {
          "BE_VB_001": {
            "spider": "BE_BVD",
            "de": "Bau- und Verkehrsdirektion",
            "fr": "Direction des travaux publics et des transports",
            "it": "Bau- und Verkehrsdirektion",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.3"
            ]
          },
          "BE_VB_002": {
            "spider": "BE_Weitere",
            "de": "Bildungs- und Kulturdirektion",
            "fr": "Direction de l'instruction publique et de la culture",
            "it": "Bildungs- und Kulturdirektion",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "BE_VB_003": {
            "spider": "BE_Weitere",
            "de": "Gesundheits-, Sozial und Integrationsdirektion",
            "fr": "Direction de la sant\u00e9, des affaires sociales et de l'int\u00e9gration",
            "it": "Gesundheits-, Sozial und Integrationsdirektion",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "BE_VB_004": {
            "spider": "BE_Weitere",
            "de": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Grundbuchrecht i.e.S.",
            "fr": "Direction de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice, Droit du registre foncier",
            "it": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Grundbuchrecht i.e.S.",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "BE_VB_005": {
            "spider": "BE_Weitere",
            "de": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Grundbuchgeb\u00fchren",
            "fr": "Direction de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice, Emoluments du registre foncier",
            "it": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Grundbuchgeb\u00fchren",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.4"
            ]
          },
          "BE_VB_006": {
            "spider": "BE_Weitere",
            "de": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Hand\u00e4nderungssteuern",
            "fr": "Direction de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice, Imp\u00f4ts sur les mutations",
            "it": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Hand\u00e4nderungssteuern",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          },
          "BE_VB_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "BE_BVD",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "BE_NAB": {
        "de": "Aufsichtsbeh\u00f6rde Notariat",
        "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance du notariat",
        "it": "Aufsichtsbeh\u00f6rde Notariat",
        "kammern": {
          "BE_NAB_001": {
            "spider": "BE_Weitere",
            "de": "Administrativentscheide",
            "fr": "Proc\u00e9dure administrative",
            "it": "Administrativentscheide",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2"
            ]
          },
          "BE_NAB_002": {
            "spider": "BE_Weitere",
            "de": "Moderationsentscheide",
            "fr": "Taxation officielle",
            "it": "Moderationsentscheide",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2"
            ]
          },
          "BE_NAB_003": {
            "spider": "BE_Weitere",
            "de": "Disziplinarentscheide",
            "fr": "Proc\u00e9dure disciplinaire",
            "it": "Disziplinarentscheide",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2"
            ]
          },
          "BE_NAB_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "BE_Weitere",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "BE_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "BE_XX_001": {
            "spider": "BE_ZivilStraf",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "BL": {
    "de": "Basel-Land",
    "fr": "B\u00e2le-Campagne",
    "it": "Basilea Campagna",
    "gerichte": {
      "BL_KG": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Kantonsgericht",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "BL_KG_001": {
            "spider": "BL_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1,4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12","3.1","3.2","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "BL_SG": {
        "de": "Steuergericht",
        "fr": "Steuergericht",
        "it": "Steuergericht",
        "kammern": {
          "BL_SG_001": {
            "spider": "BL_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          }
        }
      },
      "BL_EG": {
        "de": "Enteignungsgericht",
        "fr": "Enteignungsgericht",
        "it": "Enteignungsgericht",
        "kammern": {
          "BL_EG_001": {
            "spider": "BL_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.4","2.6","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "BL_ZMG": {
        "de": "Zwangsmassnahmengericht",
        "fr": "Zwangsmassnahmengericht",
        "it": "Zwangsmassnahmengericht",
        "kammern": {
          "BL_ZMG_001": {
            "spider": "BL_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          }
        }
      },
      "BL_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "BL_XX_001": {
            "spider": "BL_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "BS": {
    "de": "Basel-Stadt",
    "fr": "B\u00e2le-Ville",
    "it": "Basilea Citt\u00e0",
    "gerichte": {
      "BS_APG": {
        "de": "Appellationsgericht",
        "fr": "Appellationsgericht",
        "it": "Appellationsgericht",
        "kammern": {
          "BS_APG_001": {
            "spider": "BS_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
               "1.1","1.2","1.3","1,4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12","3.1","3.2","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "BS_SVG": {
        "de": "Sozialversicherungsgericht",
        "fr": "Sozialversicherungsgericht",
        "it": "Sozialversicherungsgericht",
        "kammern": {
          "BS_SVG_001": {
            "spider": "BS_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "BS_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "BS_XX_001": {
            "spider": "BS_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "FR": {
    "de": "Freiburg",
    "fr": "Fribourg",
    "it": "Friburgo",
    "gerichte": {
      "FR_TC": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Tribunal cantonal",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "FR_TC_001": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Zivilappellationsh\u00f6fe",
            "fr": "Cours d'appel civil",
            "it": "Zivilappellationsh\u00f6fe",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "FR_TC_003": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
            "fr": "Chambre des poursuites et faillites",
            "it": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.14","2.15"
            ]
          },
          "FR_TC_004": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Kindes- und Erwachsenenschutzhof",
            "fr": "Cour de protection de l'enfant et de l'adulte",
            "it": "Kindes- und Erwachsenenschutzhof",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3"
            ]
          },
          "FR_TC_005": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Strafkammer",
            "fr": "Chambre p\u00e9nale",
            "it": "Strafkammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          },
          "FR_TC_006": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Strafappellationshof",
            "fr": "Cour d'appel p\u00e9nal",
            "it": "Strafappellationshof",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "FR_TC_007": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Verwaltungsgerichtsh\u00f6fe",
            "fr": "Cours administrative",
            "it": "Verwaltungsgerichtsh\u00f6fe",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "FR_TC_010": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Steuergerichtshof",
            "fr": "Cour fiscale",
            "it": "Steuergerichtshof",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.4","2.5"
            ]
          },
          "FR_TC_011": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Sozialversicherungsgerichtsh\u00f6fe",
            "fr": "Cour des assurances sociales",
            "it": "Sozialversicherungsgerichtsh\u00f6fe",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "FR_TC_012": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Moderationshof",
            "fr": "Cour de mod\u00e9ration ",
            "it": "Moderationshof",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "FR_TC_999": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "de": "Sonstiger Gerichtsh\u00f6fe",
            "fr": "Autres Cours",
            "it": "Sonstiger Gerichtsh\u00f6fe",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "FR_TAMA": {
        "de": "Schiedsgericht in Sachen Kranken- und Unfallversicherung",
        "fr": "Tribunal arbitral en mati\u00e8re d'assurance-maladie et accidents",
        "it": "Schiedsgericht in Sachen Kranken- und Unfallversicherung",
        "kammern": {
          "FR_TAMA_001": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "FR_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "FR_XX_001": {
            "spider": "FR_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "GE": {
    "de": "Genf",
    "fr": "Gen\u00e8ve",
    "it": "Ginevra",
    "gerichte": {
      "GE_CAPJ": {
        "de": "Court d'appel du pouvoir judiciaire",
        "fr": "Court d'appel du pouvoir judiciaire",
        "it": "Court d'appel du pouvoir judiciaire",
        "kammern": {
          "GE_CAPJ_001": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "GE_CJ": {
        "de": "Cour de Justice (Cour civile)",
        "fr": "Cour de Justice (Cour civile)",
        "it": "Cour de Justice (Cour civile)",
        "kammern": {
          "GE_CJ_001": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre civile",
            "fr": "Chambre civile",
            "it": "Chambre civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "GE_CJ_002": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre civile (Sommaires)",
            "fr": "Chambre civile (Sommaires)",
            "it": "Chambre civile (Sommaires)",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "GE_CJ_003": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre des prud'hommes",
            "fr": "Chambre des prud'hommes",
            "it": "Chambre des prud'hommes",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.8"
            ]
          },
          "GE_CJ_004": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre des baux et loyers",
            "fr": "Chambre des baux et loyers",
            "it": "Chambre des baux et loyers",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.7"
            ]
          },
          "GE_CJ_005": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Assistance Juridique",
            "fr": "Assistance Juridique",
            "it": "Assistance Juridique",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "GE_CJ_006": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre de surveillance",
            "fr": "Chambre de surveillance",
            "it": "Chambre de surveillance",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","1.4","1.15","2.1"
            ]
          },
          "GE_CJ_007": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre de surveillance en mati\u00e8re de poursuite et faillites",
            "fr": "Chambre de surveillance en mati\u00e8re de poursuite et faillites",
            "it": "Chambre de surveillance en mati\u00e8re de poursuite et faillites",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.15","2.1"
            ]
          },
          "GE_CJ_008": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Commission de taxation des honoraires d'avocats",
            "fr": "Commission de taxation des honoraires d'avocats",
            "it": "Commission de taxation des honoraires d'avocats",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "GE_CJ_009": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre p\u00e9nale d'appel et de r\u00e9vision",
            "fr": "Chambre p\u00e9nale d'appel et de r\u00e9vision",
            "it": "Chambre p\u00e9nale d'appel et de r\u00e9vision",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "GE_CJ_010": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre p\u00e9nale",
            "fr": "Chambre p\u00e9nale",
            "it": "Chambre p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          },
          "GE_CJ_011": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre p\u00e9nale de recours",
            "fr": "Chambre p\u00e9nale de recours",
            "it": "Chambre p\u00e9nale de recours",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "GE_CJ_012": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre d'accusation",
            "fr": "Chambre d'accusation",
            "it": "Chambre d'accusation",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "GE_CJ_013": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre administrative",
            "fr": "Chambre administrative",
            "it": "Chambre administrative",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "GE_CJ_014": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre des assurances sociales",
            "fr": "Chambre des assurances sociales",
            "it": "Chambre des assurances sociales",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "GE_CJ_015": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "de": "Chambre constitutionnelle",
            "fr": "Chambre constitutionnelle",
            "it": "Chambre constitutionnelle",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.10","2.11"
            ]
          },
          "GE_CJ_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "GE_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "GE_TP": {
        "de": "Tribunal p\u00e9nal",
        "fr": "Tribunal p\u00e9nal",
        "it": "Tribunal p\u00e9nal",
        "kammern": {
          "GE_TP_001": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          }
        }
      },
      "GE_TAPI": {
        "de": "Tribunal administratif de premi\u00e8re instance en mati\u00e8re fiscale",
        "fr": "Tribunal administratif de premi\u00e8re instance en mati\u00e8re fiscale",
        "it": "Tribunal administratif de premi\u00e8re instance en mati\u00e8re fiscale",
        "kammern": {
          "GE_TAPI_001": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          }
        }
      },
      "GE_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "GE_XX_001": {
            "spider": "GE_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "GL": {
    "de": "Glarus",
    "fr": "Glaris",
    "it": "Glarona",
    "gerichte": {
      "GL_OG": {
        "de": "Obergericht",
        "fr": "Obergericht",
        "it": "Obergericht",
        "kammern": {
          "GL_OG_001": {
            "spider": "GL_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
               "1.1","1.2","1.3","1,4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12","3.1","3.2","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "GL_VG": {
        "de": "Verwaltungsgericht",
        "fr": "Verwaltungsgericht",
        "it": "Verwaltungsgericht",
        "kammern": {
          "GL_VG_001": {
            "spider": "GL_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "GL_KG": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Kantonsgericht",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "GL_KG_001": {
            "spider": "GL_Omni",
            "de": "Strafkammern",
            "fr": "Strafkammern",
            "it": "Strafkammern",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "GL_KG_002": {
            "spider": "GL_Omni",
            "de": "Zivilkammern",
            "fr": "Zivilkammern",
            "it": "Zivilkammern",
            "Rechtsgebiete": [
               "1.1","1.2","1.3","1,4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "GL_KG_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "GL_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "GL_XX": {
        "de": "sonstige Gerichte",
        "fr": "sonstige Gerichte",
        "it": "sonstige Gerichte",
        "kammern": {
          "GL_XX_999": {
            "spider": "GL_Omni",
            "de": "Sonstige Kammern",
            "fr": "Sonstige Kammern",
            "it": "Sonstige Kammern",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "GR": {
    "de": "Graub\u00fcnden",
    "fr": "Grisons",
    "it": "Grigioni",
    "gerichte": {
      "GR_KG": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Kantonsgericht",
        "it": "Tribunale cantonale",
        "kammern": {
          "GR_KG_001": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "Praxis des Kantonsgerichts",
            "fr": "Praxis des Kantonsgerichts",
            "it": "Prassi del Tribunale cantonale",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "GR_KG_002": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "Einzelrichter",
            "fr": "Einzelrichter",
            "it": "Giudice unico",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "GR_KG_003": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
            "fr": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
            "it": "Camera delle esecuzioni e dei fallimenti",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.15"
            ]
          },
          "GR_KG_004": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "I. Strafkammer",
            "fr": "I. Strafkammer",
            "it": "Camera penale I",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "GR_KG_005": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "II. Strafkammer",
            "fr": "II. Strafkammer",
            "it": "Camera penale II",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          },
          "GR_KG_006": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "I. Zivilkammer",
            "fr": "I. Zivilkammer",
            "it": "Camera civile I",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4"
            ]
          },
          "GR_KG_007": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "II. Zivilkammer",
            "fr": "II. Zivilkammer",
            "it": "Camera civile II",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12"
            ]
          },
          "GR_KG_010": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "Justizaufsichtskammer",
            "fr": "Justizaufsichtskammer",
            "it": "Camera di vigilanza sulla giustizia",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "GR_KG_012": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
            "fr": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
            "it": "Camera delle esecuzioni e dei fallimenti",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.15"
            ]
          },
          "GR_KG_999": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "Sonstige Kammern",
            "fr": "Sonstige Kammern",
            "it": "Altre camere",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "GR_VG": {
        "de": "Verwaltungsgericht",
        "fr": "Verwaltungsgericht",
        "it": "Tribunale amministrativo",
        "kammern": {
          "GR_VG_001": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "1. Kammer",
            "fr": "1. Kammer",
            "it": "1a Camera",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11"
            ]
          },
          "GR_VG_002": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "2. Kammer",
            "fr": "2. Kammer",
            "it": "2a Camera",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "GR_VG_003": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "3. Kammer",
            "fr": "3. Kammer",
            "it": "3a Camera",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "GR_VG_004": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "4. Kammer",
            "fr": "4. Kammer",
            "it": "4a Camera",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.4","2.5","2.6","2.12"
            ]
          },
          "GR_VG_005": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "5. Kammer",
            "fr": "5. Kammer",
            "it": "5a Camera",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.3","2.12"
            ]
          },
          "GR_VG_006": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "de": "Praxis des Verwaltungsgerichts (PVG)",
            "fr": "Praxis des Verwaltungsgerichts (PVG)",
            "it": "Prassi del Tribunale amministrativo (PTA)",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "GR_VG_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "GR_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "GR_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "GR_XX_001": {
            "spider": "GR_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "JU": {
    "de": "Jura",
    "fr": "Jura",
    "it": "Giura",
    "gerichte": {
      "JU_TC": {
        "de": "Tribunal Cantonal",
        "fr": "Tribunal Cantonal",
        "it": "Tribunal Cantonal",
        "kammern": {
          "JU_TC_001": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Juge unique",
            "fr": "Juge unique",
            "it": "Juge unique",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "JU_TC_002": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Cour civile",
            "fr": "Cour civile",
            "it": "Cour civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "JU_TC_003": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Cour p\u00e9nale",
            "fr": "Cour p\u00e9nale",
            "it": "Cour p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          },
          "JU_TC_004": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Chambre p\u00e9nale des recours",
            "fr": "Chambre p\u00e9nale des recours",
            "it": "Chambre p\u00e9nale des recours",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "JU_TC_005": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Cour administrative",
            "fr": "Cour administrative",
            "it": "Cour administrative",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "JU_TC_006": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Chambre des assurances",
            "fr": "Chambre des assurances",
            "it": "Chambre des assurances",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "JU_TC_007": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Cour des poursuites et faillites",
            "fr": "Cour des poursuites et faillites",
            "it": "Cour des poursuites et faillites",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.15","2.1"
            ]
          },
          "JU_TC_008": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Tribunal arbitral",
            "fr": "Tribunal arbitral",
            "it": "Tribunal arbitral",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "JU_TC_009": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Affaires contentieuses",
            "fr": "Affaires contentieuses",
            "it": "Affaires contentieuses",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "JU_TC_010": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Cour constitutionnelle",
            "fr": "Cour constitutionnelle",
            "it": "Cour constitutionnelle",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.10","2.11"
            ]
          },
          "JU_TC_011": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Affaires civiles",
            "fr": "Affaires civiles",
            "it": "Affaires civiles",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "JU_TC_999": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Autres Cours",
            "fr": "Autres Cours",
            "it": "Autres Cours",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "JU_TPI": {
        "de": "Tribunal de premi\u00e8re instance",
        "fr": "Tribunal de premi\u00e8re instance",
        "it": "Tribunal de premi\u00e8re instance",
        "kammern": {
          "JU_TPI_006": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Tribunal p\u00e9nal",
            "fr": "Tribunal p\u00e9nal",
            "it": "Tribunal p\u00e9nal",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "JU_TPI_007": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "de": "Juge administratif",
            "fr": "Juge administratif",
            "it": "Juge administratif",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "JU_TPI_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "JU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "JU_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "JU_XX_001": {
            "spider": "JU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "LU": {
    "de": "Luzern",
    "fr": "Lucerne",
    "it": "Lucerna",
    "gerichte": {
      "LU_BZG": {
        "de": "Erstinstanzliche Gerichte",
        "fr": "Erstinstanzliche Gerichte",
        "it": "Erstinstanzliche Gerichte",
        "kammern": {
          "LU_BZG_001": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "LU_KG": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Kantonsgericht",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "LU_KG_001": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "de": "1. Abteilung",
            "fr": "1. Abteilung",
            "it": "1. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15","2.1","3.2"
            ]
          },
          "LU_KG_002": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "de": "2. Abteilung",
            "fr": "2. Abteilung",
            "it": "2. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","2.1","3.1"
            ]
          },
          "LU_KG_003": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "de": "3. Abteilung",
            "fr": "3. Abteilung",
            "it": "3. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "LU_KG_004": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "de": "4. Abteilung",
            "fr": "4. Abteilung",
            "it": "4. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "LU_KG_005": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "de": "5. Abteilung",
            "fr": "5. Abteilung",
            "it": "5. Abteilung",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "LU_KG_999": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "de": "sonstige",
            "fr": "sonstige",
            "it": "sonstige",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "LU_RR": {
        "de": "Regierungsrat",
        "fr": "Regierungsrat",
        "it": "Regierungsrat",
        "kammern": {
          "LU_RR_001": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "LU_JSD": {
        "de": "Justiz- und Sicherheitsdepartement",
        "fr": "Justiz- und Sicherheitsdepartement",
        "it": "Justiz- und Sicherheitsdepartement",
        "kammern": {
          "LU_JSD_001": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.8"
            ]
          }
        }
      },
      "LU_BKD": {
        "de": "Bildungs- und Kulturdepartement",
        "fr": "Bildungs- und Kulturdepartement",
        "it": "Bildungs- und Kulturdepartement",
        "kammern": {
          "LU_BKD_001": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "LU_GSD": {
        "de": "Gesundheits- und Sozialdepartement",
        "fr": "Gesundheits- und Sozialdepartement",
        "it": "Gesundheits- und Sozialdepartement",
        "kammern": {
          "LU_GSD_001": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.8"
            ]
          }
        }
      },
      "LU_RSH": {
        "de": "Regierungsstatthalter",
        "fr": "Regierungsstatthalter",
        "it": "Regierungsstatthalter",
        "kammern": {
          "LU_RSH_001": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.2","1.3","1.4","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.11","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "LU_AUK": {
        "de": "Aufsichtsbeh\u00f6rden und Kommissionen",
        "fr": "Aufsichtsbeh\u00f6rden und Kommissionen",
        "it": "Aufsichtsbeh\u00f6rden und Kommissionen",
        "kammern": {
          "LU_AUK_001": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "LU_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "LU_XX_001": {
            "spider": "LU_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "NE": {
    "de": "Neuenburg",
    "fr": "Neuch\u00e2tel",
    "it": "Neuch\u00e2tel",
    "gerichte": {
      "NE_TC": {
        "de": "Tribunal Cantonal",
        "fr": "Tribunal Cantonal",
        "it": "Tribunal Cantonal",
        "kammern": {
          "NE_TC_001": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour Civile, Cour civile au sens strict",
            "fr": "Cour Civile, Cour civile au sens strict",
            "it": "Cour Civile, Cour civile au sens strict",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.11","1.12"
            ]
          },
          "NE_TC_002": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour Civile, Cour d'appel",
            "fr": "Cour Civile, Cour d'appel",
            "it": "Cour Civile, Cour d'appel",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "NE_TC_003": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour de cassation p\u00e9nale",
            "fr": "Cour de cassation p\u00e9nale",
            "it": "Cour de cassation p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "NE_TC_004": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour Civile, Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re civile",
            "fr": "Cour Civile, Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re civile",
            "it": "Cour Civile, Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "NE_TC_005": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour de cassation civile",
            "fr": "Cour de cassation civile",
            "it": "Cour de cassation civile",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "NE_TC_006": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour Civile, Chambre des affaires arbitrales",
            "fr": "Cour Civile, Chambre des affaires arbitrales",
            "it": "Cour Civile, Chambre des affaires arbitrales",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "NE_TC_007": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour des mesures de protection de l'enfant et de l'adulte",
            "fr": "Cour des mesures de protection de l'enfant et de l'adulte",
            "it": "Cour des mesures de protection de l'enfant et de l'adulte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","1,4","2.1"
            ]
          },
          "NE_TC_008": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re p\u00e9nale",
            "fr": "Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re p\u00e9nale",
            "it": "Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "NE_TC_009": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour p\u00e9nale",
            "fr": "Cour p\u00e9nale",
            "it": "Cour p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          },
          "NE_TC_010": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Chambre d'accusation",
            "fr": "Chambre d'accusation",
            "it": "Chambre d'accusation",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "NE_TC_011": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour d'assises",
            "fr": "Cour d'assises",
            "it": "Cour d'assises",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          },
          "NE_TC_012": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Cour de droit public",
            "fr": "Cour de droit public",
            "it": "Cour de droit public",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "NE_TC_013": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Tribunal administratif",
            "fr": "Tribunal administratif",
            "it": "Tribunal administratif",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "NE_TC_014": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Tribunal arbitral (selon les articles 89 LAMal, 27bis LAI, 57 LAA et 27 LAM)",
            "fr": "Tribunal arbitral (selon les articles 89 LAMal, 27bis LAI, 57 LAA et 27 LAM)",
            "it": "Tribunal arbitral (selon les articles 89 LAMal, 27bis LAI, 57 LAA et 27 LAM)",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.2"
            ]
          },
          "NE_TC_015": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Hors r\u00f4le",
            "fr": "Hors r\u00f4le",
            "it": "Hors r\u00f4le",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "NE_TC_999": {
            "spider": "NE_Omni",
            "de": "Autres",
            "fr": "Autres",
            "it": "Autres",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "NE_TR": {
        "de": "Tribunaux r\u00e9gional - Civil",
        "fr": "Tribunaux r\u00e9gional - Civil",
        "it": "Tribunaux r\u00e9gional - Civil",
        "kammern": {
          "NE_TR_001": {
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "NE_TR_002": {
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "NE_TR_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "NE_ARA": {
        "de": "Autorit\u00e9 de recours des avocates, des avocats et du notariat",
        "fr": "Autorit\u00e9 de recours des avocates, des avocats et du notariat",
        "it": "Autorit\u00e9 de recours des avocates, des avocats et du notariat",
        "kammern": {
          "NE_ARA_001": {
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "NE_ASL": {
        "de": "Autorit\u00e9 de surveillance LP",
        "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance LP",
        "it": "Autorit\u00e9 de surveillance LP",
        "kammern": {
          "NE_ASL_001": {
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "NE_ASS": {
        "de": "Autorit\u00e9 sup\u00e9rieure de surveillance LP",
        "fr": "Autorit\u00e9 sup\u00e9rieure de surveillance LP",
        "it": "Autorit\u00e9 sup\u00e9rieure de surveillance LP",
        "kammern": {
          "NE_ASS_001": {
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "NE_ATS": {
        "de": "Autorit\u00e9 tut\u00e9laire de surveillance",
        "fr": "Autorit\u00e9 tut\u00e9laire de surveillance",
        "it": "Autorit\u00e9 tut\u00e9laire de surveillance",
        "kammern": {
          "NE_ATS_001": {
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2"
            ]
          }
        }
      },
      "NE_CA": {
        "de": "Autorit\u00e9 de surveillance des avocats",
        "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance des avocats",
        "it": "Autorit\u00e9 de surveillance des avocats",
        "kammern": {
          "NE_CA_001": {
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "NE_CN": {
        "de": "Autorit\u00e9 de surveillance du notariat",
        "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance du notariat",
        "it": "Autorit\u00e9 de surveillance du notariat",
        "kammern": {
          "NE_CN_001": {
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "NE_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "NE_XX_001": {
            "spider": "NE_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "NW": {
    "de": "Nidwalden",
    "fr": "Nidwald",
    "it": "Nidvaldo",
    "gerichte": {
      "NW_OG": {
        "de": "Gerichte",
        "fr": "Gerichte",
        "it": "Gerichte",
        "kammern": {
          "NW_OG_001": {
            "spider": "NW_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "NW_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "NW_XX_001": {
            "spider": "NW_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "OW": {
    "de": "Obwalden",
    "fr": "Obwald",
    "it": "Obvaldo",
    "gerichte": {
      "OW_VG": {
        "de": "Verwaltungs- und Verwaltungsgerichtsentscheide (VVGE)",
        "fr": "Verwaltungs- und Verwaltungsgerichtsentscheide (VVGE)",
        "it": "Verwaltungs- und Verwaltungsgerichtsentscheide (VVGE)",
        "kammern": {
          "OW_VG_001": {
            "spider": "OW_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "OW_OG": {
        "de": "Amtsbericht \u00fcber die Rechtspflege (AbR)",
        "fr": "Amtsbericht \u00fcber die Rechtspflege (AbR)",
        "it": "Amtsbericht \u00fcber die Rechtspflege (AbR)",
        "kammern": {
          "OW_OG_001": {
            "spider": "OW_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "OW_VB": {
        "de": "Gerichts- und Verwaltungsentscheide (OGVE)",
        "fr": "Gerichts- und Verwaltungsentscheide (OGVE)",
        "it": "Gerichts- und Verwaltungsentscheide (OGVE)",
        "kammern": {
          "OW_VB_001": {
            "spider": "OW_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "OW_XX": {
        "de": "Sonstiges",
        "fr": "Sonstiges",
        "it": "Sonstiges",
        "kammern": {
          "OW_XX_001": {
            "spider": "OW_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "SG": {
    "de": "St.Gallen",
    "fr": "Saint-Gall",
    "it": "San Gallo",
    "gerichte": {
      "SG_KG": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Kantonsgericht",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "SG_KG_001": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "de": "Strafkammer und Anklagekammer",
            "fr": "Strafkammer und Anklagekammer",
            "it": "Strafkammer und Anklagekammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "SG_KG_002": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "de": "Zivilkammern (inkl. Einzelrichter)",
            "fr": "Zivilkammern (inkl. Einzelrichter)",
            "it": "Zivilkammern (inkl. Einzelrichter)",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "SG_KG_999": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "de": "Sonstiges",
            "fr": "Sonstiges",
            "it": "Sonstiges",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "SG_KG_003": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "de": "Anwaltskammer",
            "fr": "Anwaltskammer",
            "it": "Anwaltskammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          }
        }
      },
      "SG_HG": {
        "de": "Handelsgericht",
        "fr": "Handelsgericht",
        "it": "Handelsgericht",
        "kammern": {
          "SG_HG_001": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          }
        }
      },
      "SG_ABSK": {
        "de": "Kantonale Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
        "fr": "Kantonale Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
        "it": "Kantonale Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
        "kammern": {
          "SG_ABSK_001": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.15"
            ]
          }
        }
      },
      "SG_VWEK": {
        "de": "Verwaltungsrekurskommission",
        "fr": "Verwaltungsrekurskommission",
        "it": "Verwaltungsrekurskommission",
        "kammern": {
          "SG_VWEK_001": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","1.4","1.7","1.8","2.1","2.2","2.4"
            ]
          }
        }
      },
      "SG_VSG": {
        "de": "Versicherungsgericht",
        "fr": "Versicherungsgericht",
        "it": "Versicherungsgericht",
        "kammern": {
          "SG_VSG_001": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.6","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "SG_VG": {
        "de": "Verwaltungsgericht",
        "fr": "Verwaltungsgericht",
        "it": "Verwaltungsgericht",
        "kammern": {
          "SG_VG_001": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "SG_KGN": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Kantonsgericht",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "SG_KGN_001": {
            "spider": "SG_Publikationen",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "SG_KGN_999": {
            "spider": "SG_Publikationen",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "SG_VGN": {
        "de": "Verwaltungsgericht",
        "fr": "Verwaltungsgericht",
        "it": "Verwaltungsgericht",
        "kammern": {
          "SG_VGN_001": {
            "spider": "SG_Publikationen",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "SG_VB": {
        "de": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "fr": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "it": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
        "kammern": {
          "SG_VB_001": {
            "spider": "SG_Publikationen",
            "de": "Baudepartement",
            "fr": "Baudepartement",
            "it": "Baudepartement",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.3"
            ]
          },
          "SG_VB_002": {
            "spider": "SG_Publikationen",
            "de": "etc",
            "fr": "etc",
            "it": "etc",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "SG_VB_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "SG_Publikationen",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "SG_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "SG_XX_001": {
            "spider": "SG_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "SH": {
    "de": "Schaffhausen",
    "fr": "Schaffhouse",
    "it": "Sciaffusa",
    "gerichte": {
      "SH_OG": {
        "de": "Obergericht",
        "fr": "Obergericht",
        "it": "Obergericht",
        "kammern": {
          "SH_OG_001": {
            "spider": "SH_OG",
            "Rechtsgebiete": [
               "1.1","1.2","1.3","1,4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15","2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12","3.1","3.2","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "SH_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "SH_XX_001": {
            "spider": "SH_OG",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "SO": {
    "de": "Solothurn",
    "fr": "Soleure",
    "it": "Soletta",
    "gerichte": {
      "SO_OG": {
        "de": "Obergericht",
        "fr": "Obergericht",
        "it": "Obergericht",
        "kammern": {
          "SO_OG_001": {
            "spider": "SO_Omni",
            "de": "Anklagekammer",
            "fr": "Anklagekammer",
            "it": "Anklagekammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          },
          "SO_OG_002": {
            "spider": "SO_Omni",
            "de": "Beschwerdekammer",
            "fr": "Beschwerdekammer",
            "it": "Beschwerdekammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          },
          "SO_OG_003": {
            "spider": "SO_Omni",
            "de": "Jugendgerichtskammer",
            "fr": "Jugendgerichtskammer",
            "it": "Jugendgerichtskammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "SO_OG_004": {
            "spider": "SO_Omni",
            "de": "Zivilkammer",
            "fr": "Zivilkammer",
            "it": "Zivilkammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "SO_OG_005": {
            "spider": "SO_Omni",
            "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
            "fr": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
            "it": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.15"
            ]
          },
          "SO_OG_006": {
            "spider": "SO_Omni",
            "de": "Strafkammer",
            "fr": "Strafkammer",
            "it": "Strafkammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          },
          "SO_OG_999": {
            "spider": "SO_Omni",
            "de": "Sonstiges",
            "fr": "Sonstiges",
            "it": "Sonstiges",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "SO_VSG": {
        "de": "Versicherungsgericht",
        "fr": "Versicherungsgericht",
        "it": "Versicherungsgericht",
        "kammern": {
          "SO_VSG_001": {
            "spider": "SO_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.6","4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "SO_VG": {
        "de": "Verwaltungsgericht",
        "fr": "Verwaltungsgericht",
        "it": "Verwaltungsgericht",
        "kammern": {
          "SO_VG_001": {
            "spider": "SO_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "SO_SK": {
        "de": "Sch\u00e4tzungskommission",
        "fr": "Sch\u00e4tzungskommission",
        "it": "Sch\u00e4tzungskommission",
        "kammern": {
          "SO_SK_001": {
            "spider": "SO_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.4","2.6"
            ]
          }
        }
      },
      "SO_STG": {
        "de": "Steuergericht",
        "fr": "Steuergericht",
        "it": "Steuergericht",
        "kammern": {
          "SO_STG_001": {
            "spider": "SO_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          }
        }
      },
      "SO_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "SO_XX_001": {
            "spider": "SO_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "SZ": {
    "de": "Schwyz",
    "fr": "Schwytz",
    "it": "Svitto",
    "gerichte": {
      "SZ_KG": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Kantonsgericht",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "SZ_KG_001": {
            "spider": "SZ_Gerichte",
            "de": "1. Zivilkammer",
            "fr": "1. Zivilkammer",
            "it": "1. Zivilkammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "SZ_KG_002": {
            "spider": "SZ_Gerichte",
            "de": "2. Zivilkammer",
            "fr": "2. Zivilkammer",
            "it": "2. Zivilkammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15","2.1"
            ]
          },
          "SZ_KG_003": {
            "spider": "SZ_Gerichte",
            "de": "Strafkammer",
            "fr": "Strafkammer",
            "it": "Strafkammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          },
          "SZ_KG_004": {
            "spider": "SZ_Gerichte",
            "de": "Beschwerdekammer",
            "fr": "Beschwerdekammer",
            "it": "Beschwerdekammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "SZ_KG_999": {
            "spider": "SZ_Gerichte",
            "de": "Sonstiges",
            "fr": "Sonstiges",
            "it": "Sonstiges",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "SZ_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "SZ_XX_001": {
            "spider": "SZ_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "TI": {
    "de": "Tessin",
    "fr": "Tessin",
    "it": "Ticino",
    "gerichte": {
      "TI_PP": {
        "de": "Il Presidente della Pretura Penale",
        "fr": "Il Presidente della Pretura Penale",
        "it": "Il Presidente della Pretura Penale",
        "kammern": {
          "TI_PP_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_TCA": {
        "de": "Tribunale cantonale amministrativo",
        "fr": "Tribunale cantonale amministrativo",
        "it": "Tribunale cantonale amministrativo",
        "kammern": {
          "TI_TCA_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_TCAS": {
        "de": "Tribunale cantonale delle assicurazioni",
        "fr": "Tribunale cantonale delle assicurazioni",
        "it": "Tribunale cantonale delle assicurazioni",
        "kammern": {
          "TI_TCAS_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_CATI": {
        "de": "Camera di diritto tributario",
        "fr": "Camera di diritto tributario",
        "it": "Camera di diritto tributario",
        "kammern": {
          "TI_CATI_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_TE": {
        "de": "Tribunale di espropriazione",
        "fr": "Tribunale di espropriazione",
        "it": "Tribunale di espropriazione",
        "kammern": {
          "TI_TE_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.6"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_TRAC": {
        "de": "Tribunale di appello diritto civile",
        "fr": "Tribunale di appello diritto civile",
        "it": "Tribunale di appello diritto civile",
        "kammern": {
          "TI_TRAC_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "de": "La prima Camera civile",
            "fr": "La prima Camera civile",
            "it": "La prima Camera civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","1.5","1.14"
            ]
          },
          "TI_TRAC_002": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "de": "La seconda Camera civile",
            "fr": "La seconda Camera civile",
            "it": "La seconda Camera civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.12","1.14","1.15"
            ]
          },
          "TI_TRAC_003": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "de": "La terza Camera civile",
            "fr": "La terza Camera civile",
            "it": "La terza Camera civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "TI_TRAC_004": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "de": "La Camera civile dei reclami",
            "fr": "La Camera civile dei reclami",
            "it": "La Camera civile dei reclami",
            "Rechtsgebiete": [
                "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "TI_TRAC_005": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "de": "La Camera di cassazione civile",
            "fr": "La Camera di cassazione civile",
            "it": "La Camera di cassazione civile",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "TI_TRAC_006": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "de": "La Camera di esecuzione e fallimenti",
            "fr": "La Camera di esecuzione e fallimenti",
            "it": "La Camera di esecuzione e fallimenti",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.14""1.15"
            ]
          },
          "TI_TRAC_007": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "de": "Il presidenta della Camera di protezione",
            "fr": "Il presidenta della Camera di protezione",
            "it": "Il presidenta della Camera di protezione",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","1.4","2.1","3.1","1.14"
            ]
          },
          "TI_TRAC_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "TI_TRAP": {
        "de": "Tribunale di appello diritto penale",
        "fr": "Tribunale di appello diritto penale",
        "it": "Tribunale di appello diritto penale",
        "kammern": {
          "TI_TRAP_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "de": "La Corte di cassazione e di revisione penale",
            "fr": "La Corte di cassazione e di revisione penale",
            "it": "La Corte di cassazione e di revisione penale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          },
          "TI_TRAP_002": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "de": "La Corte dei reclami penali",
            "fr": "La Corte dei reclami penali",
            "it": "La Corte dei reclami penali",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          },
          "TI_TRAP_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "TI_TPC": {
        "de": "Tribunale penale cantonale",
        "fr": "Tribunale penale cantonale",
        "it": "Tribunale penale cantonale",
        "kammern": {
          "TI_TPC_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_CARP": {
        "de": "Corte di appello e di revisione penale",
        "fr": "Corte di appello e di revisione penale",
        "it": "Corte di appello e di revisione penale",
        "kammern": {
          "TI_CARP_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_GPC": {
        "de": "Ufficio del giudice dei provvedimenti coercitivi",
        "fr": "Ufficio del giudice dei provvedimenti coercitivi",
        "it": "Ufficio del giudice dei provvedimenti coercitivi",
        "kammern": {
          "TI_GPC_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_TRPI": {
        "de": "Tribunale della pianificazione",
        "fr": "Tribunale della pianificazione",
        "it": "Tribunale della pianificazione",
        "kammern": {
          "TI_TRPI_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "TI_CRP": {
        "de": "Camera dei ricorsi penali",
        "fr": "Camera dei ricorsi penali",
        "it": "Camera dei ricorsi penali",
        "kammern": {
          "TI_CRP_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_GIAR": {
        "de": "Il Giudice dell'istruzione e dell'arresto",
        "fr": "Il Giudice dell'istruzione e dell'arresto",
        "it": "Il Giudice dell'istruzione e dell'arresto",
        "kammern": {
          "TI_GIAR_001": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          }
        }
      },
      "TI_XX": {
        "de": "Diversi",
        "fr": "Diversi",
        "it": "Diversi",
        "kammern": {
          "TI_XX_999": {
            "spider": "TI_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "TG": {
    "de": "Thurgau",
    "fr": "Thurgovie",
    "it": "Turgovia",
    "gerichte": {
      "TG_OG": {
        "de": "Obergericht",
        "fr": "Obergericht",
        "it": "Obergericht",
        "kammern": {
          "TG_OG_001": {
            "spider": "TG_OG",
            "de": "Rechenschaftsbericht",
            "fr": "Rechenschaftsbericht",
            "it": "Rechenschaftsbericht",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "TG_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "TG_XX_001": {
            "spider": "TG_OG",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "UR": {
    "de": "Uri",
    "fr": "Uri",
    "it": "Uri",
    "gerichte": {
      "UR_REB": {
        "de": "Rechenschaftsbericht u\u0308ber die Rechtspflege\n",
        "fr": "Rechenschaftsbericht u\u0308ber die Rechtspflege\n",
        "it": "Rechenschaftsbericht u\u0308ber die Rechtspflege\n",
        "kammern": {
          "UR_REB_001": {
            "spider": "UR_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "UR_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "UR_XX_001": {
            "spider": "UR_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "VD": {
    "de": "Waadtland",
    "fr": "Vaud",
    "it": "Vaud",
    "gerichte": {
      "VD_TC": {
        "de": "Tribunal cantonal",
        "fr": "Tribunal cantonal",
        "it": "Tribunal cantonal",
        "kammern": {
          "VD_TC_001": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Cour administrative",
            "fr": "Cour administrative",
            "it": "Cour administrative",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "VD_TC_002": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Cour d'appel civile",
            "fr": "Cour d'appel civile",
            "it": "Cour d'appel civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "VD_TC_003": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Cour d'appel p\u00e9nale",
            "fr": "Cour d'appel p\u00e9nale",
            "it": "Cour d'appel p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1"
            ]
          },
          "VD_TC_004": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Cour des assurances sociales",
            "fr": "Cour des assurances sociales",
            "it": "Cour des assurances sociales",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "VD_TC_005": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Chambre des avocats",
            "fr": "Chambre des avocats",
            "it": "Chambre des avocats",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "VD_TC_006": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Cour de cassation p\u00e9nale",
            "fr": "Cour de cassation p\u00e9nale",
            "it": "Cour de cassation p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "VD_TC_007": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Cour civile",
            "fr": "Cour civile",
            "it": "Cour civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "VD_TC_008": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Chambre des curatelles",
            "fr": "Chambre des curatelles",
            "it": "Chambre des curatelles",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.4","2.1"
            ]
          },
          "VD_TC_009": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Cour des poursuites et faillites",
            "fr": "Cour des poursuites et faillites",
            "it": "Cour des poursuites et faillites",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.14","1.5","2.1"
            ]
          },
          "VD_TC_010": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Chambre des recours civile",
            "fr": "Chambre des recours civile",
            "it": "Chambre des recours civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15","2.1"
            ]
          },
          "VD_TC_013": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Chambre des recours p\u00e9nale",
            "fr": "Chambre des recours p\u00e9nale",
            "it": "Chambre des recours p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "VD_TC_014": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision civile",
            "fr": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision civile",
            "it": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "VD_TC_015": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision p\u00e9nale",
            "fr": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision p\u00e9nale",
            "it": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "VD_TC_016": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Commission de revision p\u00e9nale",
            "fr": "Commission de revision p\u00e9nale",
            "it": "Commission de revision p\u00e9nale",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "VD_TC_017": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Chambre des tutelles",
            "fr": "Chambre des tutelles",
            "it": "Chambre des tutelles",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.4","2.1"
            ]
          },
          "VD_TC_018": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Pr\u00e9sident du Tribunal cantonal",
            "fr": "Pr\u00e9sident du Tribunal cantonal",
            "it": "Pr\u00e9sident du Tribunal cantonal",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VD_TC_019": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Tribunal d'accusation",
            "fr": "Tribunal d'accusation",
            "it": "Tribunal d'accusation",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VD_TC_020": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "de": "Tribunal arbitral",
            "fr": "Tribunal arbitral",
            "it": "Tribunal arbitral",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VD_TC_030": {
            "spider": "VD_Omni",
            "de": "Cour constitutionnelle",
            "fr": "Cour constitutionnelle",
            "it": "Cour constitutionnelle",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.10","2.11"
            ]
          },
          "VD_TC_031": {
            "spider": "VD_Omni",
            "de": "Cour de droit administratif et public",
            "fr": "Cour de droit administratif et public",
            "it": "Cour de droit administratif et public",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          },
          "VD_TC_032": {
            "spider": "VD_Omni",
            "de": "Chambre des recours civile",
            "fr": "Chambre des recours civile",
            "it": "Chambre des recours civile",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2", "1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15","2.1"
            ]
          },
          "VD_TC_999": {
            "spider": "VD_Omni",
            "de": "Autres",
            "fr": "Autres",
            "it": "Autres",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "VD_TPHA": {
        "de": "Tribunal de Prud'hommes de l'Administration cantonale",
        "fr": "Tribunal de Prud'hommes de l'Administration cantonale",
        "it": "Tribunal de Prud'hommes de l'Administration cantonale",
        "kammern": {
          "VD_TPHA_001": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.8","2.2"
            ]
          }
        }
      },
      "VD_SR": {
        "de": "Conseil d'\u00c9tat",
        "fr": "Conseil d'\u00c9tat",
        "it": "Conseil d'\u00c9tat",
        "kammern": {
          "VD_SR_001": {
            "spider": "VD_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "VD_TN": {
        "de": "Tribunal neutre",
        "fr": "Tribunal neutre",
        "it": "Tribunal neutre",
        "kammern": {
          "VD_TN_001": {
            "spider": "VD_Omni",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "VD_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "VD_XX_001": {
            "spider": "VD_FindInfo",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "VS": {
    "de": "Wallis",
    "fr": "Valais",
    "it": "Vallese",
    "gerichte": {
      "VS_BZG": {
        "de": "Bezirksgericht",
        "fr": "Tribunal du district",
        "it": "Bezirksgericht",
        "kammern": {
          "VS_BZG_001": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "de": "Brig",
            "fr": "Brigue",
            "it": "Brig",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VS_BZG_002": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "de": "Leuk",
            "fr": "Lo\u00e8che",
            "it": "Leuk",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VS_BZG_003": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "de": "Visp",
            "fr": "Visp",
            "it": "Visp",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VS_BZG_004": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "de": "Siders",
            "fr": "Sierre",
            "it": "Siders",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VS_BZG_005": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "de": "Sitten",
            "fr": "Sion",
            "it": "Sitten",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VS_BZG_006": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "de": "Entremont",
            "fr": "Entremont",
            "it": "Entremont",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VS_BZG_007": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "de": "H\u00e9rens et Conthey",
            "fr": "H\u00e9rens et Conthey",
            "it": "H\u00e9rens et Conthey",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VS_BZG_008": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "de": "Martigny und St. Maurice",
            "fr": "Martigny et St-Maurice",
            "it": "Martigny und St. Maurice",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VS_BZG_009": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "de": "Monthey",
            "fr": "Monthey",
            "it": "Monthey",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          },
          "VS_BZG_999": {
            "de": "andere",
            "fr": "autres",
            "it": "altro",
            "spider": "VS_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "VS_AG": {
        "de": "Arbeitsgericht",
        "fr": "Tribunal du travail",
        "it": "Arbeitsgericht",
        "kammern": {
          "VS_AG_001": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.8"
            ]
          }
        }
      },
      "VS_SRK": {
        "de": "Kantonale Steuerrekurskommission",
        "fr": "Commission cantonale de recours en mati\u00e8re fiscale",
        "it": "Kantonale Steuerrekurskommission",
        "kammern": {
          "VS_SRK_001": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          }
        }
      },
      "VS_TC": {
        "de": "Kantonsgericht",
        "fr": "Tribunal cantonal",
        "it": "Kantonsgericht",
        "kammern": {
          "VS_TC_001": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "VS_XX": {
        "de": "Sonstiges",
        "fr": "Autres",
        "it": "Sonstiges",
        "kammern": {
          "VS_XX_001": {
            "spider": "VS_Gerichte",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "ZG": {
    "de": "Zug",
    "fr": "Zoug",
    "it": "Zugo",
    "gerichte": {
      "ZG_VG": {
        "de": "Verwaltungsgericht",
        "fr": "Verwaltungsgericht",
        "it": "Verwaltungsgericht",
        "kammern": {
          "ZG_VG_001": {
            "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
            "de": "Sozialversicherungsrechtliche Kammer",
            "fr": "Sozialversicherungsrechtliche Kammer",
            "it": "Sozialversicherungsrechtliche Kammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          },
          "ZG_VG_002": {
            "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
            "de": "Abgaberechtliche Kammer",
            "fr": "Abgaberechtliche Kammer",
            "it": "Abgaberechtliche Kammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.4","2.5"
            ]
          },
          "ZG_VG_003": {
            "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
            "de": "F\u00fcrsorgerechtliche Kammer",
            "fr": "F\u00fcrsorgerechtliche Kammer",
            "it": "F\u00fcrsorgerechtliche Kammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.3","1.4","2.1"
            ]
          },
          "ZG_VG_004": {
            "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
            "de": "Vergabekammer",
            "fr": "Vergabekammer",
            "it": "Vergabekammer",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "ZG_VG_999": {
            "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
            "de": "sonstige Kammern",
            "fr": "sonstige Kammern",
            "it": "sonstige Kammern",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11","2.12"
            ]
          }
        }
      },
      "ZG_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "ZG_XX_001": {
            "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  },
  "ZH": {
    "de": "Z\u00fcrich",
    "fr": "Zurich",
    "it": "Zurigo",
    "gerichte": {
      "ZH_BK": {
        "de": "Bezirksgerichte",
        "fr": "Bezirksgerichte",
        "it": "Bezirksgerichte",
        "kammern": {
          "ZH_BK_004": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "de": "Mietgericht",
            "fr": "Mietgericht",
            "it": "Mietgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.7"
            ]
          }
        }
      },
      "ZH_OG": {
        "de": "Obergericht",
        "fr": "Obergericht",
        "it": "Obergericht",
        "kammern": {
          "ZH_OG_001": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "de": "Zivilkammern",
            "fr": "Zivilkammern",
            "it": "Zivilkammern",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.2","1.3","1.4","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.13","1.14","1.15"
            ]
          },
          "ZH_OG_002": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "de": "Strafkammern",
            "fr": "Strafkammern",
            "it": "Strafkammern",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.1","3.2"
            ]
          },
          "ZH_OG_003": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "de": "Zwangsmassnahmengericht",
            "fr": "Zwangsmassnahmengericht",
            "it": "Zwangsmassnahmengericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "3.2"
            ]
          },
          "ZH_OG_004": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "de": "Verwaltungskommission",
            "fr": "Verwaltungskommission",
            "it": "Verwaltungskommission",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2"
            ]
          },
          "ZH_OG_005": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "de": "Aufsichtskommission \u00fcber die Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte",
            "fr": "Aufsichtskommission \u00fcber die Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte",
            "it": "Aufsichtskommission \u00fcber die Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1"
            ]
          },
          "ZH_OG_999": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "de": "Weitere Kammern",
            "fr": "Weitere Kammern",
            "it": "Weitere Kammern",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "ZH_KSG": {
        "de": "Kassationsgericht",
        "fr": "Kassationsgericht",
        "it": "Kassationsgericht",
        "kammern": {
          "ZH_KSG_001": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "ZH_HG": {
        "de": "Handelsgericht",
        "fr": "Handelsgericht",
        "it": "Handelsgericht",
        "kammern": {
          "ZH_HG_001": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "1.1","1.5","1.6","1.7","1.8","1.9","1.10","1.11","1.12","1.13","1.14","1.15"
            ]
          }
        }
      },
      "ZH_SOBE": {
        "de": "Andere Beh\u00f6rden und Gerichte",
        "fr": "Andere Beh\u00f6rden und Gerichte",
        "it": "Andere Beh\u00f6rden und Gerichte",
        "kammern": {
          "ZH_SOBE_001": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      },
      "ZH_VG": {
        "de": "Verwaltungsgericht",
        "fr": "Verwaltungsgericht",
        "it": "Verwaltungsgericht",
        "kammern": {
          "ZH_VG_001": {
            "spider": "ZH_Verwaltungsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.1","2.2","2.3","2.4","2.5","2.6","2.7","2.8","2.9","2.10","2.11"
            ]
          }
        }
      },
      "ZH_SRK": {
        "de": "Steuerrekursgericht",
        "fr": "Steuerrekursgericht",
        "it": "Steuerrekursgericht",
        "kammern": {
          "ZH_SRK_001": {
            "spider": "ZH_Steuerrekurs",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.5"
            ]
          }
        }
      },
      "ZH_BRK": {
        "de": "Baurekursgericht",
        "fr": "Baurekursgericht",
        "it": "Baurekursgericht",
        "kammern": {
          "ZH_BRK_001": {
            "spider": "ZH_Baurekurs",
            "Rechtsgebiete": [
              "2.3","2.10"
            ]
          }
        }
      },
      "ZH_SVG": {
        "de": "Sozialverischerungsgericht",
        "fr": "Sozialverischerungsgericht",
        "it": "Sozialverischerungsgericht",
        "kammern": {
          "ZH_SVG_001": {
            "spider": "ZH_Sozialversicherungsgericht",
            "Rechtsgebiete": [
              "4.1","4.2"
            ]
          }
        }
      },
      "ZH_XX": {
        "de": "unbekanntes Gericht",
        "fr": "tribunal inconnu",
        "it": "corte sconosciuta",
        "kammern": {
          "ZH_XX_001": {
            "spider": "ZH_Obergericht",
            "Rechtsgebiete": [
              ""
            ]
          }
        }
      }
    }
  }
}