{
    "CH": {
        "de": "Eidgenossenschaft",
        "fr": "Conf\u00e9deration",
        "it": "Confederazione",
        "gerichte": {
            "CH_BGer": {
                "de": "Bundesgericht",
                "fr": "Tribunal f\u00e9d\u00e9ral",
                "it": "Tribunale federale",
                "kammern": {
                    "CH_BGer_001": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "I. \u00f6ffentlich-rechtliche Abteilung",
                        "fr": "Ire Cour de droit public",
                        "it": "I Corte di diritto pubblico"
                    },
                    "CH_BGer_002": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "II. \u00f6ffentlich-rechtliche Abteilung",
                        "fr": "IIe Cour de droit public",
                        "it": "II Corte di diritto pubblico"
                    },
                    "CH_BGer_004": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "I. zivilrechtliche Abteilung",
                        "fr": "Ire Cour de droit civil",
                        "it": "I Corte di diritto civile"
                    },
                    "CH_BGer_005": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "II. zivilrechtliche Abteilung",
                        "fr": "IIe Cour de droit civil",
                        "it": "II Corte di diritto civile"
                    },
                    "CH_BGer_006": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "Strafrechtliche Abteilung",
                        "fr": "Cour de droit p\u00e9nal",
                        "it": "Corte di diritto penale"
                    },
                    "CH_BGer_008": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "I. sozialrechtliche Abteilung",
                        "fr": "Ire Cour de droit social",
                        "it": "I Corte di diritto sociale"
                    },
                    "CH_BGer_009": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "II. sozialrechtliche Abteilung",
                        "fr": "IIe Cour de droit social",
                        "it": "II Corte di diritto sociale"
                    },
                    "CH_BGer_010": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer (bis 2006)",
                        "fr": "Chambre des poursuites et des faillites (jusqu'en 2006)",
                        "it": "Camera delle esecuzioni e dei fallimenti (fino a 2006)"
                    },
                    "CH_BGer_012": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "Anklagekammer (bis 2004)      ",
                        "fr": "Chambre d'accusation (jusqu'en 2004)",
                        "it": "Camera d'accusa (fino a 2004)"
                    },
                    "CH_BGer_013": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "Bundesstrafgericht (bis 2004)",
                        "fr": "Cour p\u00e9nale f\u00e9d\u00e9rale (jusqu'en 2004)",
                        "it": "Corte penale federale (fino a 2004)"
                    },
                    "CH_BGer_014": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "Ausserordentlicher Kassationhof (bis 2004)",
                        "fr": "Cour de cassation extraordinaire (jusqu'en 2004)",
                        "it": "Corte di cassazione estraordinaria (fino a 2004)"
                    },
                    "CH_BGer_015": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "Verwaltungskommission",
                        "fr": "Commission administrative",
                        "it": "Commissione amministrativa"
                    },
                    "CH_BGer_016": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "Eidgen\u00f6ssisches Versicherungsgericht",
                        "fr": "Tribunal f\u00e9d\u00e9ral des assurances",
                        "it": "Tribunale federale delle assicurazioni"
                    },
                    "CH_BGer_999": {
                        "spider": "CH_BGer",
                        "de": "sonstiges",
                        "fr": "autres",
                        "it": "diversi"
                    }
                }
            },
            "CH_BGE": {
                "de": "Bundesgericht (BGE)",
                "fr": "Tribunal f\u00e9d\u00e9ral (ATF)",
                "it": "Tribunale federale (DTF)",
                "kammern": {
                    "CH_BGE_001": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band I",
                        "fr": "Volume I",
                        "it": "Volume Ia"
                    },
                    "CH_BGE_002": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band Ia",
                        "fr": "Volume Ia",
                        "it": "Volume Ia"
                    },
                    "CH_BGE_003": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band Ib",
                        "fr": "Volume Ib",
                        "it": "Volume Ib"
                    },
                    "CH_BGE_004": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band II",
                        "fr": "Volume II",
                        "it": "Volume II"
                    },
                    "CH_BGE_005": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band III",
                        "fr": "Volume III",
                        "it": "Volume III"
                    },
                    "CH_BGE_006": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band IV",
                        "fr": "Volume IV",
                        "it": "Volume IV"
                    },
                    "CH_BGE_007": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band V",
                        "fr": "Volume V",
                        "it": "Volume V"
                    },
                    "CH_BGE_008": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band VI",
                        "fr": "Volume VI",
                        "it": "Volume VI"
                    },
                    "CH_BGE_009": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band VII",
                        "fr": "Volume VII",
                        "it": "Volume VII"
                    },
                    "CH_BGE_010": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band VIII",
                        "fr": "Volume VIII",
                        "it": "Volume VIII"
                    },
                    "CH_BGE_011": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "Band IX",
                        "fr": "Volume IX",
                        "it": "Volume IX"
                    },
                    "CH_BGE_999": {
                        "spider": "CH_BGE",
                        "de": "sonstiges",
                        "fr": "autres",
                        "it": "diversi"
                    }
                }
            },
            "CH_BVGE": {
                "de": "Bundesverwaltungsgericht",
                "fr": "Bundesverwaltungsgericht",
                "it": "Bundesverwaltungsgericht",
                "kammern": {
                    "CH_BVGE_001": {
                        "spider": "CH_BVGer"
                    }
                }
            },
            "CH_PATG": {
                "de": "Bundespatentgericht",
                "fr": "Bundespatentgericht",
                "it": "Bundespatentgericht",
                "kammern": {
                    "CH_PATG_001": {
                        "spider": "CH_BPatG"
                    }
                }
            },
            "CH_BSTG": {
                "de": "Bundesstrafgericht",
                "fr": "Tribunal p\u00e9nal f\u00e9d\u00e9ral",
                "it": "Tribunale penale federale",
                "kammern": {
                    "CH_BSTG_001": {
                        "spider": "CH_BSTG"
                    }
                }
            },
            "CH_VB": {
                "de": "Verwaltungspraxis der Bundesbeh\u00f6rden (1987-2017)",
                "fr": "Jurisprudence des autorit\u00e9s administratives de la Conf\u00e9d\u00e9ration (1987-2017) ",
                "it": "Giurisprudenza delle autorit\u00e0 amministrative della Confederazione (1987-2017)",
                "kammern": {
                    "CH_VB_001": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Staatssekretariat f\u00fcr Bildung und Forschung",
                        "fr": "Secr\u00e9tariat d'\u00c9tat \u00e0 l'\u00e9ducation et \u00e0 la recherche",
                        "it": "La Segreteria di Stato per la formazione e la ricerca"
                    },
                    "CH_VB_002": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Eidgen\u00f6ssisches Justiz- und Polizeidepartement (EJPD)",
                        "fr": "DFJP, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de justice et police",
                        "it": "Dipartimento federale di giustizia e polizia DFGP"
                    },
                    "CH_VB_003": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Bundesamt f\u00fcr Justiz, BJ",
                        "fr": "Office f\u00e9d\u00e9ral de la justice, OFJ",
                        "it": "Ufficio federale di giustizia, UFG"
                    },
                    "CH_VB_004": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "BK, Sektion Recht",
                        "fr": "ChF, section du droit",
                        "it": "CaF, Sezione del diritto"
                    },
                    "CH_VB_005": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Eidgen\u00f6ssischen Finanzdepartement (EFD)",
                        "fr": "DFF, D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral des finances",
                        "it": "Dipartimento federale delle finanze (DFF)"
                    },
                    "CH_VB_006": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "EDA, Direktion f\u00fcr V\u00f6lkerrecht (DV)",
                        "fr": "DFAE, Direction du droit international public",
                        "it": "DFAE Direzione del diritto internazionale pubblico (DDIP)"
                    },
                    "CH_VB_007": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "ETH-Beschwerdekommission",
                        "fr": "Commission de recours interne des EPF",
                        "it": "Commissione di ricorso dei PF"
                    },
                    "CH_VB_008": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Bundesrat",
                        "fr": "Conseil f\u00e9d\u00e9ral",
                        "it": "Consiglio federale"
                    },
                    "CH_VB_009": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Rekurskommission Eidg. Departement f\u00fcr Verteidigung, Bev\u00f6lkerungsschutz und Sport",
                        "fr": "Commission de recours du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de la d\u00e9fense, de la protection de la population et des sports",
                        "it": "Commissione di ricorso del Dipartimento federale della difesa, della protezione della popolazione e dello sport  "
                    },
                    "CH_VB_010": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Unabh\u00e4ngige Beschwerdeinstanz f\u00fcr Radio und Fernsehen, UBI",
                        "fr": "Autorit\u00e9 ind\u00e9pendante d\u2019examen des plaintes (radio-t\u00e9l\u00e9), AIEP",
                        "it": "Autorit\u00e0 indipendente di ricorso in materia radiotelevisiva, AIRR"
                    },
                    "CH_VB_011": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Rekurskommission INUM",
                        "fr": "CRINEN, Commission de recours en mati\u00e8re d'infrastructures et d'environnement, jusqu'\u00e0 2006",
                        "it": "CRINAM, Commissione federale di ricorso in materia d'infrastrutture ed ambiente"
                    },
                    "CH_VB_012": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Eidgen\u00f6ssische Personalrekurskommission",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de personnel f\u00e9d\u00e9ral jusqu'\u00e0 2006",
                        "it": "Commissione di ricorso in materia di persona"
                    },
                    "CH_VB_013": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Europ\u00e4ischer Gerichtshof f\u00fcr Menschenrechte",
                        "fr": "Cour europ\u00e9enne des droits de l'homme",
                        "it": "Corte europea dei diritti dell'uomo"
                    },
                    "CH_VB_014": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Datenschutzkommission",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de la protection des donn\u00e9es et de la transparence, jusqu'\u00e0 2006",
                        "it": "Commissione federale della protezione dei dati"
                    },
                    "CH_VB_015": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Steuerrekurskommission",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de contributions, jusqu'\u00e0 2006",
                        "it": "Commissione federale di ricorso in materia di contribuzioni"
                    },
                    "CH_VB_016": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Zollrekurskommission",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de douanes, jusqu'\u00e0 2006",
                        "it": "Commissione federale di ricorso in materia doganale"
                    },
                    "CH_VB_017": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Rekurskommission f\u00fcr das \u00f6ffentliche Beschaffungswesen",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de march\u00e9s publics, jusqu'\u00e0 2006",
                        "it": "Commissione federale di ricorso in materia di acquisti pubblici"
                    },
                    "CH_VB_018": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Eidgen\u00f6ssische Rekurskommission f\u00fcr Heilmittel",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de produits th\u00e9rapeutiques",
                        "it": "Commissione federale di ricorso in materia di agenti terapeutici"
                    },
                    "CH_VB_019": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Schweizerische Asylrekurskommission",
                        "fr": "Commission suisse de recours en mati\u00e8re d'asile",
                        "it": "Commissione svizzera di ricorso in materia d'asilo"
                    },
                    "CH_VB_020": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Rekurskommission f\u00fcr die Staatshaftung",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re de responsabilit\u00e9 de l'Etat",
                        "it": " Commissione federale di ricorso in materia di responsabilit\u00e0 dello Stato"
                    },
                    "CH_VB_021": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Comit\u00e9 des Nations Unies contre la torture",
                        "fr": "Comit\u00e9 des Nations Unies contre la torture",
                        "it": "Comit\u00e9 des Nations Unies contre la torture"
                    },
                    "CH_VB_022": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Rekuskommission des Bundesgerichts",
                        "fr": "Commission de recours du Tribunal f\u00e9d\u00e9ral",
                        "it": "Commissione di ricorso del Tribunale federale"
                    },
                    "CH_VB_023": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Rekurskommission f\u00fcr Zivilschutzangelegenheiten",
                        "fr": "Commission de recours en mati\u00e8re de protection civile",
                        "it": "Commissione di ricorso in materia di protezione civile  "
                    },
                    "CH_VB_024": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Alkoholrekurskommission",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re d'alcool",
                        "it": "Commissione federale di ricorso dell'alcool"
                    },
                    "CH_VB_025": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Eidgen\u00f6ssische Rekurskommission f\u00fcr Forschungsf\u00f6rderung",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re d\u2019encouragement de la recherche",
                        "it": "Commissione federale di ricorso per la promozione della ricerca"
                    },
                    "CH_VB_026": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Eidgen\u00f6ssische Rekurskommission f\u00fcr medizinische Aus- und Weiterbildung",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours pour la formation de base et la formation postgrade des professions m\u00e9dicales",
                        "it": "Commissione federale di ricorso per la formazione medica e il perfezionamento"
                    },
                    "CH_VB_027": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Kantonale Justizbeh\u00f6rden",
                        "fr": "Autorit\u00e9s judiciaires cantonales",
                        "it": "Autorit\u00e0 contonali giudiziaria"
                    },
                    "CH_VB_028": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Rekurskommission Eidgen\u00f6ssisches Volkswirtschaftsdepartement",
                        "fr": "Commission de recours du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'economie",
                        "it": "Commissione di ricorso del Dipartimento federale dell'economia"
                    },
                    "CH_VB_029": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Eidgen\u00f6ssische Rekurskommission f\u00fcr die Unfallversicherung",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de recours en mati\u00e8re d\u2019assurance-accidents",
                        "it": "Commissione federale di ricorso sull\u2019assicurazione contro gli infortuni"
                    },
                    "CH_VB_030": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Rekurskommission UVEK (des Eidgen\u00f6ssischen Departements f\u00fcr Umwelt, Verkehr, Energie und Kommunikation)",
                        "fr": "Service de recours du D\u00e9partement f\u00e9d\u00e9ral de l'environnement, des transports, de l'\u00e9nergie et de la communication",
                        "it": "Servizio dei ricorsi del Dipartimento federale dell'ambiente, dei trasporti, dell'energiae delle comunicazioni"
                    },
                    "CH_VB_031": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Schweizerische Asylrekurskommission (ARK)",
                        "fr": "Commission suisse de recours en mati\u00e8re d'asile",
                        "it": "Commissione svizzera di ricorso in materia d'asilo"
                    },
                    "CH_VB_032": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Eidgen\u00f6ssische Kommunikationskommission ComCom",
                        "fr": "Commission f\u00e9d\u00e9rale de la communication ComCom",
                        "it": "Commissione federale delle comunicazioni ComCom"
                    },
                    "CH_VB_033": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Kontrollstelle f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung der Geldw\u00e4scherei",
                        "fr": "Autorit\u00e9 de contr\u00f4le en mati\u00e8re de lutte contre le blanchiment d'argent",
                        "it": "Autorit\u00e0 di controllo per la lotta contro il riciclaggio di denaro"
                    },
                    "CH_VB_034": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Schweizerische Bundesanwaltschaft (BA)",
                        "fr": "Minist\u00e8re public de la Conf\u00e9d\u00e9ration (MPC)",
                        "it": "Ministero pubblico della Confederazione (MPC)"
                    },
                    "CH_VB_035": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "Nationalrat",
                        "fr": "Conseil national",
                        "it": "Consiglio nazionale"
                    },
                    "CH_VB_999": {
                        "spider": "CH_VB",
                        "de": "sonstige Beh\u00f6rden",
                        "fr": "autres autorit\u00e9s",
                        "it": "altre autorit\u00e0"
                    }
                }
            },
            "CH_WBK": {
                "de": "Wettbewerbskommission",
                "fr": "Wettbewerbskommission",
                "it": "Wettbewerbskommission",
                "kammern": {
                    "CH_WBK_001": {
                        "spider": "CH_WEKO"
                    }
                }
            },
            "CH_ED\u00d6B": {
                "de": "Eidgen\u00f6ssischer Datenschutz- und \u00d6ffentlichkeitsbeauftragter (ED\u00d6B)",
                "fr": "Pr\u00e9pos\u00e9 f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 la protection des donn\u00e9es et \u00e0 la transparence (PFPDT)",
                "it": "Incaricato fedeale della protezione dei dati e della trasparenza",
                "kammern": {
                    "CH_ED\u00d6B_001": {
                        "spider": "CH_EDOEB"
                    }
                }
            },
            "CH_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "CH_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "CH_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "CH_XX_001": {
                        "spider": "CH_BGer"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "AG": {
        "de": "Aargau",
        "fr": "Argovie",
        "it": "Argovia",
        "gerichte": {
            "AG_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "AG_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "AG_OG": {
                "de": "Obergericht",
                "fr": "Obergericht",
                "it": "Obergericht",
                "kammern": {
                    "AG_OG_001": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Zivilkammern",
                        "fr": "Zivilkammern",
                        "it": "Zivilkammern"
                    },
                    "AG_OG_002": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Kammer f\u00fcr Kindes-und Erwachsenenschutz",
                        "fr": "Kammer f\u00fcr Kindes-und Erwachsenenschutz",
                        "it": "Kammer f\u00fcr Kindes-und Erwachsenenschutz"
                    },
                    "AG_OG_005": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskommission",
                        "fr": "Schuldbetreibungs- und Konkurskommission",
                        "it": "Schuldbetreibungs- und Konkurskommission"
                    },
                    "AG_OG_006": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Verwaltungsgericht",
                        "fr": "Verwaltungsgericht",
                        "it": "Verwaltungsgericht"
                    },
                    "AG_OG_007": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Versicherungsgericht",
                        "fr": "Versicherungsgericht",
                        "it": "Versicherungsgericht"
                    },
                    "AG_OG_008": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Strafgericht",
                        "fr": "Strafgericht",
                        "it": "Strafgericht"
                    },
                    "AG_OG_009": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Handelsgericht",
                        "fr": "Handelsgericht",
                        "it": "Handelsgericht"
                    },
                    "AG_OG_999": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "sonstige Kammern",
                        "fr": "sonstige Kammern",
                        "it": "sonstige Kammern"
                    }
                }
            },
            "AG_SVWG": {
                "de": "Spezialverwaltungsgericht",
                "fr": "Spezialverwaltungsgericht",
                "it": "Spezialverwaltungsgericht",
                "kammern": {
                    "AG_SVWG_001": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Kausalabgaben und Enteignungen",
                        "fr": "Kausalabgaben und Enteignungen",
                        "it": "Kausalabgaben und Enteignungen"
                    },
                    "AG_SVWG_002": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Steuern",
                        "fr": "Steuern",
                        "it": "Steuern"
                    },
                    "AG_SVWG_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "AG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "AG_AUK": {
                "de": "Aufsichtskommission",
                "fr": "Aufsichtskommission",
                "it": "Aufsichtskommission",
                "kammern": {
                    "AG_AUK_001": {
                        "spider": "AG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "AG_AK": {
                "de": "Anwaltskommission",
                "fr": "Anwaltskommission",
                "it": "Anwaltskommission",
                "kammern": {
                    "AG_AK_001": {
                        "spider": "AG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "AG_VB": {
                "de": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "fr": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "it": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "kammern": {
                    "AG_VB_001": {
                        "spider": "AG_Gerichte",
                        "de": "Bau, Verkehr und Umwelt",
                        "fr": "Bau, Verkehr und Umwelt",
                        "it": "Bau, Verkehr und Umwelt"
                    },
                    "AG_VB_002": {
                        "spider": "AG_Weitere"
                    },
                    "AG_VB_003": {
                        "spider": "AG_Gerichte"
                    },
                    "AG_VB_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "AG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "AG_RR": {
                "de": "Rekursgericht im Ausl\u00e4nderrecht",
                "fr": "Rekursgericht im Ausl\u00e4nderrecht",
                "it": "Rekursgericht im Ausl\u00e4nderrecht",
                "kammern": {
                    "AG_RR_001": {
                        "spider": "AG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "AG_JL": {
                "de": "Justizleitung",
                "fr": "Justizleitung",
                "it": "Justizleitung",
                "kammern": {
                    "AG_JL_001": {
                        "spider": "AG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "AG_OGA": {
                "de": "Obergericht (AGVE)",
                "fr": "Obergericht (AGVE)",
                "it": "Obergericht (AGVE)",
                "kammern": {
                    "AG_OGA_001": {
                        "spider": "AG_Weitere",
                        "de": "Verwaltungsgericht",
                        "fr": "Verwaltungsgericht",
                        "it": "Verwaltungsgericht"
                    },
                    "AG_OGA_002": {
                        "spider": "AG_Weitere",
                        "de": "Handelsgericht",
                        "fr": "Handelsgericht",
                        "it": "Handelsgericht"
                    },
                    "AG_OGA_003": {
                        "spider": "AG_Weitere",
                        "de": "Versicherungsgericht",
                        "fr": "Versicherungsgericht",
                        "it": "Versicherungsgericht"
                    },
                    "AG_OGA_004": {
                        "spider": "AG_Weitere",
                        "de": "Justizgericht",
                        "fr": "Justizgericht",
                        "it": "Justizgericht"
                    },
                    "AG_OGA_005": {
                        "spider": "AG_Weitere",
                        "de": "Zivilkammern",
                        "fr": "Zivilkammern",
                        "it": "Zivilkammern"
                    },
                    "AG_OGA_006": {
                        "spider": "AG_Weitere",
                        "de": "Kammer f\u00fcr Kindes- und Erwachsenenschutz",
                        "fr": "Kammer f\u00fcr Kindes- und Erwachsenenschutz",
                        "it": "Kammer f\u00fcr Kindes- und Erwachsenenschutz"
                    },
                    "AG_OGA_999": {
                        "spider": "AG_Weitere",
                        "de": "Sonstige Abteilung",
                        "fr": "Sonstige Abteilung",
                        "it": "Sonstige Abteilung"
                    }
                }
            },
            "AG_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "AG_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "AI": {
        "de": "Appenzell Innerrhoden",
        "fr": "Appenzell Rhodes-Int\u00e9rieures",
        "it": "Appenzello Interno",
        "gerichte": {
            "AI_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "AI_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "AI_BZG": {
                "de": "Bezirksgericht",
                "fr": "Bezirksgericht",
                "it": "Bezirksgericht",
                "kammern": {
                    "AI_BZG_001": {
                        "spider": "AI_Aktuell"
                    }
                }
            },
            "AI_KG": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Kantonsgericht",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "AI_KG_001": {
                        "spider": "AI_Aktuell"
                    }
                }
            },
            "AI_XX": {
                "de": "Sammelwerk",
                "fr": "Sammelwerk",
                "it": "Sammelwerk",
                "kammern": {
                    "AI_XX_001": {
                        "spider": "AI_Bericht"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "AR": {
        "de": "Appenzell Ausserrhoden",
        "fr": "Appenzell Rhodes-Ext\u00e9rieures",
        "it": "Appenzello Interno",
        "gerichte": {
            "AR_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "AR_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "AR_OG": {
                "de": "Obergericht",
                "fr": "Obergericht",
                "it": "Obergericht",
                "kammern": {
                    "AR_OG_001": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "1. Abteilung",
                        "fr": "1. Abteilung",
                        "it": "1. Abteilung"
                    },
                    "AR_OG_002": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "2. Abteilung",
                        "fr": "2. Abteilung",
                        "it": "2. Abteilung"
                    },
                    "AR_OG_003": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "3. Abteilung",
                        "fr": "3. Abteilung",
                        "it": "3. Abteilung"
                    },
                    "AR_OG_004": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "4. Abteilung",
                        "fr": "4. Abteilung",
                        "it": "4. Abteilung"
                    },
                    "AR_OG_005": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "5. Abteilung",
                        "fr": "5. Abteilung",
                        "it": "5. Abteilung"
                    },
                    "AR_OG_006": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
                        "fr": "Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
                        "it": "Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs"
                    },
                    "AR_OG_007": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "Anwaltsaufsichtskommission",
                        "fr": "Anwaltsaufsichtskommission",
                        "it": "Anwaltsaufsichtskommission"
                    },
                    "AR_OG_008": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "Einzelrichter",
                        "fr": "Einzelrichter",
                        "it": "Einzelrichter"
                    },
                    "AR_OG_999": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "Sonstiges",
                        "fr": "Sonstiges",
                        "it": "Sonstiges"
                    }
                }
            },
            "AR_KG": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Kantonsgericht",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "AR_KG_001": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "1. Abteilung",
                        "fr": "1. Abteilung",
                        "it": "1. Abteilung"
                    },
                    "AR_KG_002": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "2. Abteilung",
                        "fr": "2. Abteilung",
                        "it": "2. Abteilung"
                    },
                    "AR_KG_003": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "3. Abteilung",
                        "fr": "3. Abteilung",
                        "it": "3. Abteilung"
                    },
                    "AR_KG_004": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "Einzelrichter",
                        "fr": "Einzelrichter",
                        "it": "Einzelrichter"
                    },
                    "AR_KG_005": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "Sammlung ARGVP",
                        "fr": "Sammlung ARGVP",
                        "it": "Sammlung ARGVP"
                    },
                    "AR_KG_999": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "sonstiges",
                        "fr": "sonstiges",
                        "it": "sonstiges"
                    }
                }
            },
            "AR_VB": {
                "de": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "fr": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "it": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "kammern": {
                    "AR_VB_001": {
                        "spider": "AR_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "AR_SRK": {
                "de": "Steuerrekurskommission",
                "fr": "Steuerrekurskommission",
                "it": "Steuerrekurskommission",
                "kammern": {
                    "AR_SRK_001": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "Steuerrekurskommission",
                        "fr": "Steuerrekurskommission",
                        "it": "Steuerrekurskommission"
                    }
                }
            },
            "AR_RR": {
                "de": "Regierungsrat",
                "fr": "Regierungsrat",
                "it": "Regierungsrat",
                "kammern": {
                    "AR_RR_001": {
                        "spider": "AR_Gerichte",
                        "de": "Regierungsrat",
                        "fr": "Regierungsrat",
                        "it": "Regierungsrat"
                    }
                }
            },
            "AR_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "AR_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "BE": {
        "de": "Bern",
        "fr": "Berne",
        "it": "Berna",
        "gerichte": {
            "BE_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "BE_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "BE_OG": {
                "de": "Obergericht",
                "fr": "Cour supr\u00eame",
                "it": "Obergericht",
                "kammern": {
                    "BE_OG_001": {
                        "spider": "BE_ZivilStraf",
                        "de": "Zivilkammern",
                        "fr": "Chambres civile",
                        "it": "Zivilkammern"
                    },
                    "BE_OG_002": {
                        "spider": "BE_ZivilStraf",
                        "de": "Handelsgericht",
                        "fr": "Tribunal de commerce",
                        "it": "Handelsgericht"
                    },
                    "BE_OG_003": {
                        "spider": "BE_ZivilStraf",
                        "de": "Kindes- und Erwachsenenschutzgericht",
                        "fr": "Tribunal de la protection de l'enfant et de l'adulte",
                        "it": "Kindes- und Erwachsenenschutzgericht"
                    },
                    "BE_OG_005": {
                        "spider": "BE_ZivilStraf",
                        "de": "Strafkammern",
                        "fr": "Chambres p\u00e9nale",
                        "it": "Strafkammern"
                    },
                    "BE_OG_007": {
                        "spider": "BE_ZivilStraf",
                        "de": "Aufsichtsbeh\u00f6rde in Betreibungs- und Konkurssachen",
                        "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance en mati\u00e8re de poursuite pour dettes et faillite",
                        "it": "Aufsichtsbeh\u00f6rde in Betreibungs- und Konkurssachen"
                    },
                    "BE_OG_008": {
                        "spider": "BE_ZivilStraf",
                        "de": "Beschwerdekammer in Strafsachen",
                        "fr": "Chambre de recours p\u00e9nale",
                        "it": "Beschwerdekammer in Strafsachen"
                    },
                    "BE_OG_999": {
                        "spider": "BE_ZivilStraf",
                        "de": "Sonstige Kammern",
                        "fr": "Autres Chambres",
                        "it": "Sonstige Kammern"
                    }
                }
            },
            "BE_AK": {
                "de": "Kantonale Anwaltsaufsichtsbeh\u00f6rde",
                "fr": "Autorit\u00e9 cantonale de surveillance des avocats",
                "it": "Kantonale Anwaltsaufsichtsbeh\u00f6rde",
                "kammern": {
                    "BE_AK_001": {
                        "spider": "BE_Anwaltsaufsicht"
                    }
                }
            },
            "BE_VG": {
                "de": "Verwaltungsgericht",
                "fr": "Tribunal administratif",
                "it": "Verwaltungsgericht",
                "kammern": {
                    "BE_VG_001": {
                        "spider": "BE_Verwaltungsgericht"
                    }
                }
            },
            "BE_SRK": {
                "de": "Steuerrekurskommission",
                "fr": "Commission des recours en mati\u00e8re fiscale",
                "it": "Steuerrekurskommission",
                "kammern": {
                    "BE_SRK_001": {
                        "spider": "BE_Steuerrekurs"
                    }
                }
            },
            "BE_VB": {
                "de": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "fr": "Autorit\u00e9s administratives",
                "it": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "kammern": {
                    "BE_VB_001": {
                        "spider": "BE_BVD",
                        "de": "Bau- und Verkehrsdirektion",
                        "fr": "Direction des travaux publics et des transports",
                        "it": "Bau- und Verkehrsdirektion"
                    },
                    "BE_VB_002": {
                        "spider": "BE_Weitere",
                        "de": "Bildungs- und Kulturdirektion",
                        "fr": "Direction de l'instruction publique et de la culture",
                        "it": "Bildungs- und Kulturdirektion"
                    },
                    "BE_VB_003": {
                        "spider": "BE_Weitere",
                        "de": "Gesundheits-, Sozial und Integrationsdirektion",
                        "fr": "Direction de la sant\u00e9, des affaires sociales et de l'int\u00e9gration",
                        "it": "Gesundheits-, Sozial und Integrationsdirektion"
                    },
                    "BE_VB_004": {
                        "spider": "BE_Weitere",
                        "de": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Grundbuchrecht i.e.S.",
                        "fr": "Direction de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice, Droit du registre foncier",
                        "it": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Grundbuchrecht i.e.S."
                    },
                    "BE_VB_005": {
                        "spider": "BE_Weitere",
                        "de": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Grundbuchgeb\u00fchren",
                        "fr": "Direction de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice, Emoluments du registre foncier",
                        "it": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Grundbuchgeb\u00fchren"
                    },
                    "BE_VB_006": {
                        "spider": "BE_Weitere",
                        "de": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Hand\u00e4nderungssteuern",
                        "fr": "Direction de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice, Imp\u00f4ts sur les mutations",
                        "it": "Direktion f\u00fcr Inneres und Justiz, Hand\u00e4nderungssteuern"
                    },
                    "BE_VB_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "BE_BVD"
                    }
                }
            },
            "BE_NAB": {
                "de": "Aufsichtsbeh\u00f6rde Notariat",
                "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance du notariat",
                "it": "Aufsichtsbeh\u00f6rde Notariat",
                "kammern": {
                    "BE_NAB_001": {
                        "spider": "BE_Weitere",
                        "de": "Administrativentscheide",
                        "fr": "Proc\u00e9dure administrative",
                        "it": "Administrativentscheide"
                    },
                    "BE_NAB_002": {
                        "spider": "BE_Weitere",
                        "de": "Moderationsentscheide",
                        "fr": "Taxation officielle",
                        "it": "Moderationsentscheide"
                    },
                    "BE_NAB_003": {
                        "spider": "BE_Weitere",
                        "de": "Disziplinarentscheide",
                        "fr": "Proc\u00e9dure disciplinaire",
                        "it": "Disziplinarentscheide"
                    },
                    "BE_NAB_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "BE_Weitere"
                    }
                }
            },
            "BE_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "BE_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "BL": {
        "de": "Basel-Land",
        "fr": "B\u00e2le-Campagne",
        "it": "Basilea Campagna",
        "gerichte": {
            "BL_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "BL_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "BL_KG": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Kantonsgericht",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "BL_KG_001": {
                        "spider": "BL_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "BL_SG": {
                "de": "Steuergericht",
                "fr": "Steuergericht",
                "it": "Steuergericht",
                "kammern": {
                    "BL_SG_001": {
                        "spider": "BL_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "BL_EG": {
                "de": "Enteignungsgericht",
                "fr": "Enteignungsgericht",
                "it": "Enteignungsgericht",
                "kammern": {
                    "BL_EG_001": {
                        "spider": "BL_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "BL_ZMG": {
                "de": "Zwangsmassnahmengericht",
                "fr": "Zwangsmassnahmengericht",
                "it": "Zwangsmassnahmengericht",
                "kammern": {
                    "BL_ZMG_001": {
                        "spider": "BL_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "BL_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "BL_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "BS": {
        "de": "Basel-Stadt",
        "fr": "B\u00e2le-Ville",
        "it": "Basilea Citt\u00e0",
        "gerichte": {
            "BS_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "BS_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "BS_APG": {
                "de": "Appellationsgericht",
                "fr": "Appellationsgericht",
                "it": "Appellationsgericht",
                "kammern": {
                    "BS_APG_001": {
                        "spider": "BS_Omni"
                    }
                }
            },
            "BS_SVG": {
                "de": "Sozialversicherungsgericht",
                "fr": "Sozialversicherungsgericht",
                "it": "Sozialversicherungsgericht",
                "kammern": {
                    "BS_SVG_001": {
                        "spider": "BS_Omni"
                    }
                }
            },
            "BS_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "BS_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "FR": {
        "de": "Freiburg",
        "fr": "Fribourg",
        "it": "Friburgo",
        "gerichte": {
            "FR_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "FR_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "FR_TC": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Tribunal cantonal",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "FR_TC_001": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Zivilappellationsh\u00f6fe",
                        "fr": "Cours d'appel civil",
                        "it": "Zivilappellationsh\u00f6fe"
                    },
                    "FR_TC_003": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
                        "fr": "Chambre des poursuites et faillites",
                        "it": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer"
                    },
                    "FR_TC_004": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Kindes- und Erwachsenenschutzhof",
                        "fr": "Cour de protection de l'enfant et de l'adulte",
                        "it": "Kindes- und Erwachsenenschutzhof"
                    },
                    "FR_TC_005": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Strafkammer",
                        "fr": "Chambre p\u00e9nale",
                        "it": "Strafkammer"
                    },
                    "FR_TC_006": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Strafappellationshof",
                        "fr": "Cour d'appel p\u00e9nal",
                        "it": "Strafappellationshof"
                    },
                    "FR_TC_007": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Verwaltungsgerichtsh\u00f6fe",
                        "fr": "Cours administrative",
                        "it": "Verwaltungsgerichtsh\u00f6fe"
                    },
                    "FR_TC_010": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Steuergerichtshof",
                        "fr": "Cour fiscale",
                        "it": "Steuergerichtshof"
                    },
                    "FR_TC_011": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Sozialversicherungsgerichtsh\u00f6fe",
                        "fr": "Cour des assurances sociales",
                        "it": "Sozialversicherungsgerichtsh\u00f6fe"
                    },
                    "FR_TC_012": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Moderationshof",
                        "fr": "Cour de mod\u00e9ration ",
                        "it": "Moderationshof"
                    },
                    "FR_TC_999": {
                        "spider": "FR_Gerichte",
                        "de": "Sonstiger Gerichtsh\u00f6fe",
                        "fr": "Autres Cours",
                        "it": "Sonstiger Gerichtsh\u00f6fe"
                    }
                }
            },
            "FR_TAMA": {
                "de": "Schiedsgericht in Sachen Kranken- und Unfallversicherung",
                "fr": "Tribunal arbitral en mati\u00e8re d'assurance-maladie et accidents",
                "it": "Schiedsgericht in Sachen Kranken- und Unfallversicherung",
                "kammern": {
                    "FR_TAMA_001": {
                        "spider": "FR_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "FR_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "FR_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "GE": {
        "de": "Genf",
        "fr": "Gen\u00e8ve",
        "it": "Ginevra",
        "gerichte": {
            "GE_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "GE_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "GE_CAPJ": {
                "de": "Court d'appel du pouvoir judiciaire",
                "fr": "Court d'appel du pouvoir judiciaire",
                "it": "Court d'appel du pouvoir judiciaire",
                "kammern": {
                    "GE_CAPJ_001": {
                        "spider": "GE_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "GE_CJ": {
                "de": "Cour de Justice (Cour civile)",
                "fr": "Cour de Justice (Cour civile)",
                "it": "Cour de Justice (Cour civile)",
                "kammern": {
                    "GE_CJ_001": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre civile",
                        "fr": "Chambre civile",
                        "it": "Chambre civile"
                    },
                    "GE_CJ_002": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre civile (Sommaires)",
                        "fr": "Chambre civile (Sommaires)",
                        "it": "Chambre civile (Sommaires)"
                    },
                    "GE_CJ_003": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre des prud'hommes",
                        "fr": "Chambre des prud'hommes",
                        "it": "Chambre des prud'hommes"
                    },
                    "GE_CJ_004": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre des baux et loyers",
                        "fr": "Chambre des baux et loyers",
                        "it": "Chambre des baux et loyers"
                    },
                    "GE_CJ_005": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Assistance Juridique",
                        "fr": "Assistance Juridique",
                        "it": "Assistance Juridique"
                    },
                    "GE_CJ_006": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre de surveillance",
                        "fr": "Chambre de surveillance",
                        "it": "Chambre de surveillance"
                    },
                    "GE_CJ_007": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre de surveillance en mati\u00e8re de poursuite et faillites",
                        "fr": "Chambre de surveillance en mati\u00e8re de poursuite et faillites",
                        "it": "Chambre de surveillance en mati\u00e8re de poursuite et faillites"
                    },
                    "GE_CJ_008": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Commission de taxation des honoraires d'avocats",
                        "fr": "Commission de taxation des honoraires d'avocats",
                        "it": "Commission de taxation des honoraires d'avocats"
                    },
                    "GE_CJ_009": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre p\u00e9nale d'appel et de r\u00e9vision",
                        "fr": "Chambre p\u00e9nale d'appel et de r\u00e9vision",
                        "it": "Chambre p\u00e9nale d'appel et de r\u00e9vision"
                    },
                    "GE_CJ_010": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre p\u00e9nale",
                        "fr": "Chambre p\u00e9nale",
                        "it": "Chambre p\u00e9nale"
                    },
                    "GE_CJ_011": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre p\u00e9nale de recours",
                        "fr": "Chambre p\u00e9nale de recours",
                        "it": "Chambre p\u00e9nale de recours"
                    },
                    "GE_CJ_012": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre d'accusation",
                        "fr": "Chambre d'accusation",
                        "it": "Chambre d'accusation"
                    },
                    "GE_CJ_013": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre administrative",
                        "fr": "Chambre administrative",
                        "it": "Chambre administrative"
                    },
                    "GE_CJ_014": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre des assurances sociales",
                        "fr": "Chambre des assurances sociales",
                        "it": "Chambre des assurances sociales"
                    },
                    "GE_CJ_015": {
                        "spider": "GE_Gerichte",
                        "de": "Chambre constitutionnelle",
                        "fr": "Chambre constitutionnelle",
                        "it": "Chambre constitutionnelle"
                    },
                    "GE_CJ_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "GE_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "GE_TP": {
                "de": "Tribunal p\u00e9nal",
                "fr": "Tribunal p\u00e9nal",
                "it": "Tribunal p\u00e9nal",
                "kammern": {
                    "GE_TP_001": {
                        "spider": "GE_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "GE_TAPI": {
                "de": "Tribunal administratif de premi\u00e8re instance en mati\u00e8re fiscale",
                "fr": "Tribunal administratif de premi\u00e8re instance en mati\u00e8re fiscale",
                "it": "Tribunal administratif de premi\u00e8re instance en mati\u00e8re fiscale",
                "kammern": {
                    "GE_TAPI_001": {
                        "spider": "GE_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "GE_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "GE_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "GL": {
        "de": "Glarus",
        "fr": "Glaris",
        "it": "Glarona",
        "gerichte": {
            "GL_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "GL_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "GL_OG": {
                "de": "Obergericht",
                "fr": "Obergericht",
                "it": "Obergericht",
                "kammern": {
                    "GL_OG_001": {
                        "spider": "GL_Omni"
                    }
                }
            },
            "GL_VG": {
                "de": "Verwaltungsgericht",
                "fr": "Verwaltungsgericht",
                "it": "Verwaltungsgericht",
                "kammern": {
                    "GL_VG_001": {
                        "spider": "GL_Omni"
                    }
                }
            },
            "GL_KG": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Kantonsgericht",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "GL_KG_001": {
                        "spider": "GL_Omni",
                        "de": "Strafkammern",
                        "fr": "Strafkammern",
                        "it": "Strafkammern"
                    },
                    "GL_KG_002": {
                        "spider": "GL_Omni",
                        "de": "Zivilkammern",
                        "fr": "Zivilkammern",
                        "it": "Zivilkammern"
                    },
                    "GL_KG_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "GL_Omni"
                    }
                }
            },
            "GL_XX": {
                "de": "sonstige Gerichte",
                "fr": "sonstige Gerichte",
                "it": "sonstige Gerichte",
                "kammern": {
                    "GL_XX_999": {
                        "spider": "GL_Omni",
                        "de": "Sonstige Kammern",
                        "fr": "Sonstige Kammern",
                        "it": "Sonstige Kammern"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "GR": {
        "de": "Graub\u00fcnden",
        "fr": "Grisons",
        "it": "Grigioni",
        "gerichte": {
            "GR_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "GR_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "GR_KG": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Kantonsgericht",
                "it": "Tribunale cantonale",
                "kammern": {
                    "GR_KG_001": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "Praxis des Kantonsgerichts",
                        "fr": "Praxis des Kantonsgerichts",
                        "it": "Prassi del Tribunale cantonale"
                    },
                    "GR_KG_002": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "Einzelrichter",
                        "fr": "Einzelrichter",
                        "it": "Giudice unico"
                    },
                    "GR_KG_003": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
                        "fr": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
                        "it": "Camera delle esecuzioni e dei fallimenti"
                    },
                    "GR_KG_004": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "I. Strafkammer",
                        "fr": "I. Strafkammer",
                        "it": "Camera penale I"
                    },
                    "GR_KG_005": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "II. Strafkammer",
                        "fr": "II. Strafkammer",
                        "it": "Camera penale II"
                    },
                    "GR_KG_006": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "I. Zivilkammer",
                        "fr": "I. Zivilkammer",
                        "it": "Camera civile I"
                    },
                    "GR_KG_007": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "II. Zivilkammer",
                        "fr": "II. Zivilkammer",
                        "it": "Camera civile II"
                    },
                    "GR_KG_010": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "Justizaufsichtskammer",
                        "fr": "Justizaufsichtskammer",
                        "it": "Camera di vigilanza sulla giustizia"
                    },
                    "GR_KG_012": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
                        "fr": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
                        "it": "Camera delle esecuzioni e dei fallimenti"
                    },
                    "GR_KG_999": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "Sonstige Kammern",
                        "fr": "Sonstige Kammern",
                        "it": "Altre camere"
                    }
                }
            },
            "GR_VG": {
                "de": "Verwaltungsgericht",
                "fr": "Verwaltungsgericht",
                "it": "Tribunale amministrativo",
                "kammern": {
                    "GR_VG_001": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "1. Kammer",
                        "fr": "1. Kammer",
                        "it": "1a Camera"
                    },
                    "GR_VG_002": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "2. Kammer",
                        "fr": "2. Kammer",
                        "it": "2a Camera"
                    },
                    "GR_VG_003": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "3. Kammer",
                        "fr": "3. Kammer",
                        "it": "3a Camera"
                    },
                    "GR_VG_004": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "4. Kammer",
                        "fr": "4. Kammer",
                        "it": "4a Camera"
                    },
                    "GR_VG_005": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "5. Kammer",
                        "fr": "5. Kammer",
                        "it": "5a Camera"
                    },
                    "GR_VG_006": {
                        "spider": "GR_Gerichte",
                        "de": "Praxis des Verwaltungsgerichts (PVG)",
                        "fr": "Praxis des Verwaltungsgerichts (PVG)",
                        "it": "Prassi del Tribunale amministrativo (PTA)"
                    },
                    "GR_VG_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "GR_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "GR_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "GR_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "JU": {
        "de": "Jura",
        "fr": "Jura",
        "it": "Giura",
        "gerichte": {
            "JU_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "JU_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "JU_TC": {
                "de": "Tribunal Cantonal",
                "fr": "Tribunal Cantonal",
                "it": "Tribunal Cantonal",
                "kammern": {
                    "JU_TC_001": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Juge unique",
                        "fr": "Juge unique",
                        "it": "Juge unique"
                    },
                    "JU_TC_002": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Cour civile",
                        "fr": "Cour civile",
                        "it": "Cour civile"
                    },
                    "JU_TC_003": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Cour p\u00e9nale",
                        "fr": "Cour p\u00e9nale",
                        "it": "Cour p\u00e9nale"
                    },
                    "JU_TC_004": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Chambre p\u00e9nale des recours",
                        "fr": "Chambre p\u00e9nale des recours",
                        "it": "Chambre p\u00e9nale des recours"
                    },
                    "JU_TC_005": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Cour administrative",
                        "fr": "Cour administrative",
                        "it": "Cour administrative"
                    },
                    "JU_TC_006": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Chambre des assurances",
                        "fr": "Chambre des assurances",
                        "it": "Chambre des assurances"
                    },
                    "JU_TC_007": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Cour des poursuites et faillites",
                        "fr": "Cour des poursuites et faillites",
                        "it": "Cour des poursuites et faillites"
                    },
                    "JU_TC_008": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Tribunal arbitral",
                        "fr": "Tribunal arbitral",
                        "it": "Tribunal arbitral"
                    },
                    "JU_TC_009": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Affaires contentieuses",
                        "fr": "Affaires contentieuses",
                        "it": "Affaires contentieuses"
                    },
                    "JU_TC_010": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Cour constitutionnelle",
                        "fr": "Cour constitutionnelle",
                        "it": "Cour constitutionnelle"
                    },
                    "JU_TC_011": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Affaires civiles",
                        "fr": "Affaires civiles",
                        "it": "Affaires civiles"
                    },
                    "JU_TC_999": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Autres Cours",
                        "fr": "Autres Cours",
                        "it": "Autres Cours"
                    }
                }
            },
            "JU_TPI": {
                "de": "Tribunal de premi\u00e8re instance",
                "fr": "Tribunal de premi\u00e8re instance",
                "it": "Tribunal de premi\u00e8re instance",
                "kammern": {
                    "JU_TPI_006": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Tribunal p\u00e9nal",
                        "fr": "Tribunal p\u00e9nal",
                        "it": "Tribunal p\u00e9nal"
                    },
                    "JU_TPI_007": {
                        "spider": "JU_Gerichte",
                        "de": "Juge administratif",
                        "fr": "Juge administratif",
                        "it": "Juge administratif"
                    },
                    "JU_TPI_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "JU_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "JU_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "JU_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "LU": {
        "de": "Luzern",
        "fr": "Lucerne",
        "it": "Lucerna",
        "gerichte": {
            "LU_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "LU_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "LU_BZG": {
                "de": "Erstinstanzliche Gerichte",
                "fr": "Erstinstanzliche Gerichte",
                "it": "Erstinstanzliche Gerichte",
                "kammern": {
                    "LU_BZG_001": {
                        "spider": "LU_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "LU_KG": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Kantonsgericht",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "LU_KG_001": {
                        "spider": "LU_Gerichte",
                        "de": "1. Abteilung",
                        "fr": "1. Abteilung",
                        "it": "1. Abteilung"
                    },
                    "LU_KG_002": {
                        "spider": "LU_Gerichte",
                        "de": "2. Abteilung",
                        "fr": "2. Abteilung",
                        "it": "2. Abteilung"
                    },
                    "LU_KG_003": {
                        "spider": "LU_Gerichte",
                        "de": "3. Abteilung",
                        "fr": "3. Abteilung",
                        "it": "3. Abteilung"
                    },
                    "LU_KG_004": {
                        "spider": "LU_Gerichte",
                        "de": "4. Abteilung",
                        "fr": "4. Abteilung",
                        "it": "4. Abteilung"
                    },
                    "LU_KG_005": {
                        "spider": "LU_Gerichte",
                        "de": "5. Abteilung",
                        "fr": "5. Abteilung",
                        "it": "5. Abteilung"
                    },
                    "LU_KG_999": {
                        "spider": "LU_Gerichte",
                        "de": "sonstige",
                        "fr": "sonstige",
                        "it": "sonstige"
                    }
                }
            },
            "LU_RR": {
                "de": "Regierungsrat",
                "fr": "Regierungsrat",
                "it": "Regierungsrat",
                "kammern": {
                    "LU_RR_001": {
                        "spider": "LU_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "LU_JSD": {
                "de": "Justiz- und Sicherheitsdepartement",
                "fr": "Justiz- und Sicherheitsdepartement",
                "it": "Justiz- und Sicherheitsdepartement",
                "kammern": {
                    "LU_JSD_001": {
                        "spider": "LU_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "LU_BKD": {
                "de": "Bildungs- und Kulturdepartement",
                "fr": "Bildungs- und Kulturdepartement",
                "it": "Bildungs- und Kulturdepartement",
                "kammern": {
                    "LU_BKD_001": {
                        "spider": "LU_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "LU_GSD": {
                "de": "Gesundheits- und Sozialdepartement",
                "fr": "Gesundheits- und Sozialdepartement",
                "it": "Gesundheits- und Sozialdepartement",
                "kammern": {
                    "LU_GSD_001": {
                        "spider": "LU_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "LU_RSH": {
                "de": "Regierungsstatthalter",
                "fr": "Regierungsstatthalter",
                "it": "Regierungsstatthalter",
                "kammern": {
                    "LU_RSH_001": {
                        "spider": "LU_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "LU_AUK": {
                "de": "Aufsichtsbeh\u00f6rden und Kommissionen",
                "fr": "Aufsichtsbeh\u00f6rden und Kommissionen",
                "it": "Aufsichtsbeh\u00f6rden und Kommissionen",
                "kammern": {
                    "LU_AUK_001": {
                        "spider": "LU_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "LU_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "LU_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "NE": {
        "de": "Neuenburg",
        "fr": "Neuch\u00e2tel",
        "it": "Neuch\u00e2tel",
        "gerichte": {
            "NE_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "NE_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "NE_TC": {
                "de": "Tribunal Cantonal",
                "fr": "Tribunal Cantonal",
                "it": "Tribunal Cantonal",
                "kammern": {
                    "NE_TC_001": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour Civile, Cour civile au sens strict",
                        "fr": "Cour Civile, Cour civile au sens strict",
                        "it": "Cour Civile, Cour civile au sens strict"
                    },
                    "NE_TC_002": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour Civile, Cour d'appel",
                        "fr": "Cour Civile, Cour d'appel",
                        "it": "Cour Civile, Cour d'appel"
                    },
                    "NE_TC_003": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour de cassation p\u00e9nale",
                        "fr": "Cour de cassation p\u00e9nale",
                        "it": "Cour de cassation p\u00e9nale"
                    },
                    "NE_TC_004": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour Civile, Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re civile",
                        "fr": "Cour Civile, Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re civile",
                        "it": "Cour Civile, Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re civile"
                    },
                    "NE_TC_005": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour de cassation civile",
                        "fr": "Cour de cassation civile",
                        "it": "Cour de cassation civile"
                    },
                    "NE_TC_006": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour Civile, Chambre des affaires arbitrales",
                        "fr": "Cour Civile, Chambre des affaires arbitrales",
                        "it": "Cour Civile, Chambre des affaires arbitrales"
                    },
                    "NE_TC_007": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour des mesures de protection de l'enfant et de l'adulte",
                        "fr": "Cour des mesures de protection de l'enfant et de l'adulte",
                        "it": "Cour des mesures de protection de l'enfant et de l'adulte"
                    },
                    "NE_TC_008": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re p\u00e9nale",
                        "fr": "Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re p\u00e9nale",
                        "it": "Autorit\u00e9 de recours en mati\u00e8re p\u00e9nale"
                    },
                    "NE_TC_009": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour p\u00e9nale",
                        "fr": "Cour p\u00e9nale",
                        "it": "Cour p\u00e9nale"
                    },
                    "NE_TC_010": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Chambre d'accusation",
                        "fr": "Chambre d'accusation",
                        "it": "Chambre d'accusation"
                    },
                    "NE_TC_011": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour d'assises",
                        "fr": "Cour d'assises",
                        "it": "Cour d'assises"
                    },
                    "NE_TC_012": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Cour de droit public",
                        "fr": "Cour de droit public",
                        "it": "Cour de droit public"
                    },
                    "NE_TC_013": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Tribunal administratif",
                        "fr": "Tribunal administratif",
                        "it": "Tribunal administratif"
                    },
                    "NE_TC_014": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Tribunal arbitral (selon les articles 89 LAMal, 27bis LAI, 57 LAA et 27 LAM)",
                        "fr": "Tribunal arbitral (selon les articles 89 LAMal, 27bis LAI, 57 LAA et 27 LAM)",
                        "it": "Tribunal arbitral (selon les articles 89 LAMal, 27bis LAI, 57 LAA et 27 LAM)"
                    },
                    "NE_TC_015": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Hors r\u00f4le",
                        "fr": "Hors r\u00f4le",
                        "it": "Hors r\u00f4le"
                    },
                    "NE_TC_999": {
                        "spider": "NE_Omni",
                        "de": "Autres",
                        "fr": "Autres",
                        "it": "Autres"
                    }
                }
            },
            "NE_TR": {
                "de": "Tribunaux r\u00e9gional - Civil",
                "fr": "Tribunaux r\u00e9gional - Civil",
                "it": "Tribunaux r\u00e9gional - Civil",
                "kammern": {
                    "NE_TR_001": {
                        "spider": "NE_Omni"
                    },
                    "NE_TR_002": {
                        "spider": "NE_Omni"
                    },
                    "NE_TR_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "NE_Omni"
                    }
                }
            },
            "NE_ARA": {
                "de": "Autorit\u00e9 de recours des avocates, des avocats et du notariat",
                "fr": "Autorit\u00e9 de recours des avocates, des avocats et du notariat",
                "it": "Autorit\u00e9 de recours des avocates, des avocats et du notariat",
                "kammern": {
                    "NE_ARA_001": {
                        "spider": "NE_Omni"
                    }
                }
            },
            "NE_ASL": {
                "de": "Autorit\u00e9 de surveillance LP",
                "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance LP",
                "it": "Autorit\u00e9 de surveillance LP",
                "kammern": {
                    "NE_ASL_001": {
                        "spider": "NE_Omni"
                    }
                }
            },
            "NE_ASS": {
                "de": "Autorit\u00e9 sup\u00e9rieure de surveillance LP",
                "fr": "Autorit\u00e9 sup\u00e9rieure de surveillance LP",
                "it": "Autorit\u00e9 sup\u00e9rieure de surveillance LP",
                "kammern": {
                    "NE_ASS_001": {
                        "spider": "NE_Omni"
                    }
                }
            },
            "NE_ATS": {
                "de": "Autorit\u00e9 tut\u00e9laire de surveillance",
                "fr": "Autorit\u00e9 tut\u00e9laire de surveillance",
                "it": "Autorit\u00e9 tut\u00e9laire de surveillance",
                "kammern": {
                    "NE_ATS_001": {
                        "spider": "NE_Omni"
                    }
                }
            },
            "NE_CA": {
                "de": "Autorit\u00e9 de surveillance des avocats",
                "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance des avocats",
                "it": "Autorit\u00e9 de surveillance des avocats",
                "kammern": {
                    "NE_CA_001": {
                        "spider": "NE_Omni"
                    }
                }
            },
            "NE_CN": {
                "de": "Autorit\u00e9 de surveillance du notariat",
                "fr": "Autorit\u00e9 de surveillance du notariat",
                "it": "Autorit\u00e9 de surveillance du notariat",
                "kammern": {
                    "NE_CN_001": {
                        "spider": "NE_Omni"
                    }
                }
            },
            "NE_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "NE_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "NW": {
        "de": "Nidwalden",
        "fr": "Nidwald",
        "it": "Nidvaldo",
        "gerichte": {
            "NW_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "NW_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "NW_OG": {
                "de": "Gerichte",
                "fr": "Gerichte",
                "it": "Gerichte",
                "kammern": {
                    "NW_OG_001": {
                        "spider": "NW_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "NW_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "NW_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "OW": {
        "de": "Obwalden",
        "fr": "Obwald",
        "it": "Obvaldo",
        "gerichte": {
            "OW_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "OW_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "OW_VG": {
                "de": "Verwaltungs- und Verwaltungsgerichtsentscheide (VVGE)",
                "fr": "Verwaltungs- und Verwaltungsgerichtsentscheide (VVGE)",
                "it": "Verwaltungs- und Verwaltungsgerichtsentscheide (VVGE)",
                "kammern": {
                    "OW_VG_001": {
                        "spider": "OW_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "OW_OG": {
                "de": "Amtsbericht \u00fcber die Rechtspflege (AbR)",
                "fr": "Amtsbericht \u00fcber die Rechtspflege (AbR)",
                "it": "Amtsbericht \u00fcber die Rechtspflege (AbR)",
                "kammern": {
                    "OW_OG_001": {
                        "spider": "OW_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "OW_VB": {
                "de": "Gerichts- und Verwaltungsentscheide (OGVE)",
                "fr": "Gerichts- und Verwaltungsentscheide (OGVE)",
                "it": "Gerichts- und Verwaltungsentscheide (OGVE)",
                "kammern": {
                    "OW_VB_001": {
                        "spider": "OW_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "OW_XX": {
                "de": "Sonstiges",
                "fr": "Sonstiges",
                "it": "Sonstiges",
                "kammern": {
                    "OW_XX_001": {
                        "spider": "OW_Gerichte"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "SG": {
        "de": "St.Gallen",
        "fr": "Saint-Gall",
        "it": "San Gallo",
        "gerichte": {
            "SG_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "SG_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "SG_KG": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Kantonsgericht",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "SG_KG_001": {
                        "spider": "SG_Gerichte",
                        "de": "Strafkammer und Anklagekammer",
                        "fr": "Strafkammer und Anklagekammer",
                        "it": "Strafkammer und Anklagekammer"
                    },
                    "SG_KG_002": {
                        "spider": "SG_Gerichte",
                        "de": "Zivilkammern (inkl. Einzelrichter)",
                        "fr": "Zivilkammern (inkl. Einzelrichter)",
                        "it": "Zivilkammern (inkl. Einzelrichter)"
                    },
                    "SG_KG_999": {
                        "spider": "SG_Gerichte",
                        "de": "Sonstiges",
                        "fr": "Sonstiges",
                        "it": "Sonstiges"
                    },
                    "SG_KG_003": {
                        "spider": "SG_Gerichte",
                        "de": "Anwaltskammer",
                        "fr": "Anwaltskammer",
                        "it": "Anwaltskammer"
                    }
                }
            },
            "SG_HG": {
                "de": "Handelsgericht",
                "fr": "Handelsgericht",
                "it": "Handelsgericht",
                "kammern": {
                    "SG_HG_001": {
                        "spider": "SG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "SG_ABSK": {
                "de": "Kantonale Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
                "fr": "Kantonale Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
                "it": "Kantonale Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr Schuldbetreibung und Konkurs",
                "kammern": {
                    "SG_ABSK_001": {
                        "spider": "SG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "SG_VWEK": {
                "de": "Verwaltungsrekurskommission",
                "fr": "Verwaltungsrekurskommission",
                "it": "Verwaltungsrekurskommission",
                "kammern": {
                    "SG_VWEK_001": {
                        "spider": "SG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "SG_VSG": {
                "de": "Versicherungsgericht",
                "fr": "Versicherungsgericht",
                "it": "Versicherungsgericht",
                "kammern": {
                    "SG_VSG_001": {
                        "spider": "SG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "SG_VG": {
                "de": "Verwaltungsgericht",
                "fr": "Verwaltungsgericht",
                "it": "Verwaltungsgericht",
                "kammern": {
                    "SG_VG_001": {
                        "spider": "SG_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "SG_KGN": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Kantonsgericht",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "SG_KGN_001": {
                        "spider": "SG_Publikationen"
                    },
                    "SG_KGN_999": {
                        "spider": "SG_Publikationen"
                    }
                }
            },
            "SG_VGN": {
                "de": "Verwaltungsgericht",
                "fr": "Verwaltungsgericht",
                "it": "Verwaltungsgericht",
                "kammern": {
                    "SG_VGN_001": {
                        "spider": "SG_Publikationen"
                    }
                }
            },
            "SG_VB": {
                "de": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "fr": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "it": "Verwaltungsbeh\u00f6rden",
                "kammern": {
                    "SG_VB_001": {
                        "spider": "SG_Publikationen",
                        "de": "Baudepartement",
                        "fr": "Baudepartement",
                        "it": "Baudepartement"
                    },
                    "SG_VB_002": {
                        "spider": "SG_Publikationen",
                        "de": "etc",
                        "fr": "etc",
                        "it": "etc"
                    },
                    "SG_VB_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "SG_Publikationen"
                    }
                }
            },
            "SG_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "SG_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "SH": {
        "de": "Schaffhausen",
        "fr": "Schaffhouse",
        "it": "Sciaffusa",
        "gerichte": {
            "SH_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "SH_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "SH_OG": {
                "de": "Obergericht",
                "fr": "Obergericht",
                "it": "Obergericht",
                "kammern": {
                    "SH_OG_001": {
                        "spider": "SH_OG"
                    }
                }
            },
            "SH_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "SH_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "SO": {
        "de": "Solothurn",
        "fr": "Soleure",
        "it": "Soletta",
        "gerichte": {
            "SO_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "SO_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "SO_OG": {
                "de": "Obergericht",
                "fr": "Obergericht",
                "it": "Obergericht",
                "kammern": {
                    "SO_OG_001": {
                        "spider": "SO_Omni",
                        "de": "Anklagekammer",
                        "fr": "Anklagekammer",
                        "it": "Anklagekammer"
                    },
                    "SO_OG_002": {
                        "spider": "SO_Omni",
                        "de": "Beschwerdekammer",
                        "fr": "Beschwerdekammer",
                        "it": "Beschwerdekammer"
                    },
                    "SO_OG_003": {
                        "spider": "SO_Omni",
                        "de": "Jugendgerichtskammer",
                        "fr": "Jugendgerichtskammer",
                        "it": "Jugendgerichtskammer"
                    },
                    "SO_OG_004": {
                        "spider": "SO_Omni",
                        "de": "Zivilkammer",
                        "fr": "Zivilkammer",
                        "it": "Zivilkammer"
                    },
                    "SO_OG_005": {
                        "spider": "SO_Omni",
                        "de": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
                        "fr": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer",
                        "it": "Schuldbetreibungs- und Konkurskammer"
                    },
                    "SO_OG_006": {
                        "spider": "SO_Omni",
                        "de": "Strafkammer",
                        "fr": "Strafkammer",
                        "it": "Strafkammer"
                    },
                    "SO_OG_999": {
                        "spider": "SO_Omni",
                        "de": "Sonstiges",
                        "fr": "Sonstiges",
                        "it": "Sonstiges"
                    }
                }
            },
            "SO_VSG": {
                "de": "Versicherungsgericht",
                "fr": "Versicherungsgericht",
                "it": "Versicherungsgericht",
                "kammern": {
                    "SO_VSG_001": {
                        "spider": "SO_Omni"
                    }
                }
            },
            "SO_VG": {
                "de": "Verwaltungsgericht",
                "fr": "Verwaltungsgericht",
                "it": "Verwaltungsgericht",
                "kammern": {
                    "SO_VG_001": {
                        "spider": "SO_Omni"
                    }
                }
            },
            "SO_SK": {
                "de": "Sch\u00e4tzungskommission",
                "fr": "Sch\u00e4tzungskommission",
                "it": "Sch\u00e4tzungskommission",
                "kammern": {
                    "SO_SK_001": {
                        "spider": "SO_Omni"
                    }
                }
            },
            "SO_STG": {
                "de": "Steuergericht",
                "fr": "Steuergericht",
                "it": "Steuergericht",
                "kammern": {
                    "SO_STG_001": {
                        "spider": "SO_Omni"
                    }
                }
            },
            "SO_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "SO_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "SZ": {
        "de": "Schwyz",
        "fr": "Schwytz",
        "it": "Svitto",
        "gerichte": {
            "SZ_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "SZ_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "SZ_KG": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Kantonsgericht",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "SZ_KG_001": {
                        "spider": "SZ_Gerichte",
                        "de": "1. Zivilkammer",
                        "fr": "1. Zivilkammer",
                        "it": "1. Zivilkammer"
                    },
                    "SZ_KG_002": {
                        "spider": "SZ_Gerichte",
                        "de": "2. Zivilkammer",
                        "fr": "2. Zivilkammer",
                        "it": "2. Zivilkammer"
                    },
                    "SZ_KG_003": {
                        "spider": "SZ_Gerichte",
                        "de": "Strafkammer",
                        "fr": "Strafkammer",
                        "it": "Strafkammer"
                    },
                    "SZ_KG_004": {
                        "spider": "SZ_Gerichte",
                        "de": "Beschwerdekammer",
                        "fr": "Beschwerdekammer",
                        "it": "Beschwerdekammer"
                    },
                    "SZ_KG_999": {
                        "spider": "SZ_Gerichte",
                        "de": "Sonstiges",
                        "fr": "Sonstiges",
                        "it": "Sonstiges"
                    }
                }
            },
            "SZ_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "SZ_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "TI": {
        "de": "Tessin",
        "fr": "Tessin",
        "it": "Ticino",
        "gerichte": {
            "TI_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "TI_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "TI_PP": {
                "de": "Il Presidente della Pretura Penale",
                "fr": "Il Presidente della Pretura Penale",
                "it": "Il Presidente della Pretura Penale",
                "kammern": {
                    "TI_PP_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_TCA": {
                "de": "Tribunale cantonale amministrativo",
                "fr": "Tribunale cantonale amministrativo",
                "it": "Tribunale cantonale amministrativo",
                "kammern": {
                    "TI_TCA_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_TCAS": {
                "de": "Tribunale cantonale delle assicurazioni",
                "fr": "Tribunale cantonale delle assicurazioni",
                "it": "Tribunale cantonale delle assicurazioni",
                "kammern": {
                    "TI_TCAS_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_CATI": {
                "de": "Camera di diritto tributario",
                "fr": "Camera di diritto tributario",
                "it": "Camera di diritto tributario",
                "kammern": {
                    "TI_CATI_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_TE": {
                "de": "Tribunale di espropriazione",
                "fr": "Tribunale di espropriazione",
                "it": "Tribunale di espropriazione",
                "kammern": {
                    "TI_TE_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_TRAC": {
                "de": "Tribunale di appello diritto civile",
                "fr": "Tribunale di appello diritto civile",
                "it": "Tribunale di appello diritto civile",
                "kammern": {
                    "TI_TRAC_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte",
                        "de": "La prima Camera civile",
                        "fr": "La prima Camera civile",
                        "it": "La prima Camera civile"
                    },
                    "TI_TRAC_002": {
                        "spider": "TI_Gerichte",
                        "de": "La seconda Camera civile",
                        "fr": "La seconda Camera civile",
                        "it": "La seconda Camera civile"
                    },
                    "TI_TRAC_003": {
                        "spider": "TI_Gerichte",
                        "de": "La terza Camera civile",
                        "fr": "La terza Camera civile",
                        "it": "La terza Camera civile"
                    },
                    "TI_TRAC_004": {
                        "spider": "TI_Gerichte",
                        "de": "La Camera civile dei reclami",
                        "fr": "La Camera civile dei reclami",
                        "it": "La Camera civile dei reclami"
                    },
                    "TI_TRAC_005": {
                        "spider": "TI_Gerichte",
                        "de": "La Camera di cassazione civile",
                        "fr": "La Camera di cassazione civile",
                        "it": "La Camera di cassazione civile"
                    },
                    "TI_TRAC_006": {
                        "spider": "TI_Gerichte",
                        "de": "La Camera di esecuzione e fallimenti",
                        "fr": "La Camera di esecuzione e fallimenti",
                        "it": "La Camera di esecuzione e fallimenti"
                    },
                    "TI_TRAC_007": {
                        "spider": "TI_Gerichte",
                        "de": "Il presidenta della Camera di protezione",
                        "fr": "Il presidenta della Camera di protezione",
                        "it": "Il presidenta della Camera di protezione"
                    },
                    "TI_TRAC_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_TRAP": {
                "de": "Tribunale di appello diritto penale",
                "fr": "Tribunale di appello diritto penale",
                "it": "Tribunale di appello diritto penale",
                "kammern": {
                    "TI_TRAP_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte",
                        "de": "La Corte di cassazione e di revisione penale",
                        "fr": "La Corte di cassazione e di revisione penale",
                        "it": "La Corte di cassazione e di revisione penale"
                    },
                    "TI_TRAP_002": {
                        "spider": "TI_Gerichte",
                        "de": "La Corte dei reclami penali",
                        "fr": "La Corte dei reclami penali",
                        "it": "La Corte dei reclami penali"
                    },
                    "TI_TRAP_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_TPC": {
                "de": "Tribunale penale cantonale",
                "fr": "Tribunale penale cantonale",
                "it": "Tribunale penale cantonale",
                "kammern": {
                    "TI_TPC_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_CARP": {
                "de": "Corte di appello e di revisione penale",
                "fr": "Corte di appello e di revisione penale",
                "it": "Corte di appello e di revisione penale",
                "kammern": {
                    "TI_CARP_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_GPC": {
                "de": "Ufficio del giudice dei provvedimenti coercitivi",
                "fr": "Ufficio del giudice dei provvedimenti coercitivi",
                "it": "Ufficio del giudice dei provvedimenti coercitivi",
                "kammern": {
                    "TI_GPC_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_TRPI": {
                "de": "Tribunale della pianificazione",
                "fr": "Tribunale della pianificazione",
                "it": "Tribunale della pianificazione",
                "kammern": {
                    "TI_TRPI_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_CRP": {
                "de": "Camera dei ricorsi penali",
                "fr": "Camera dei ricorsi penali",
                "it": "Camera dei ricorsi penali",
                "kammern": {
                    "TI_CRP_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_GIAR": {
                "de": "Il Giudice dell'istruzione e dell'arresto",
                "fr": "Il Giudice dell'istruzione e dell'arresto",
                "it": "Il Giudice dell'istruzione e dell'arresto",
                "kammern": {
                    "TI_GIAR_001": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "TI_XX": {
                "de": "Diversi",
                "fr": "Diversi",
                "it": "Diversi",
                "kammern": {
                    "TI_XX_999": {
                        "spider": "TI_Gerichte"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "TG": {
        "de": "Thurgau",
        "fr": "Thurgovie",
        "it": "Turgovia",
        "gerichte": {
            "TG_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "TG_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "TG_OG": {
                "de": "Obergericht",
                "fr": "Obergericht",
                "it": "Obergericht",
                "kammern": {
                    "TG_OG_001": {
                        "spider": "TG_OG",
                        "de": "Rechenschaftsbericht",
                        "fr": "Rechenschaftsbericht",
                        "it": "Rechenschaftsbericht"
                    }
                }
            },
            "TG_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "TG_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "UR": {
        "de": "Uri",
        "fr": "Uri",
        "it": "Uri",
        "gerichte": {
            "UR_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "UR_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "UR_OG": {
                "de": "Obergericht",
                "fr": "Obergericht",
                "it": "Obergericht",
                "kammern": {
                    "UR_OG_001": {
                        "spider": "UR_Gerichte",
                        "de": "Aufsichtskommission \u00fcber die richterlichen Beh\u00f6rden und die Rechtsanw\u00e4lte",
                        "fr": "Aufsichtskommission \u00fcber die richterlichen Beh\u00f6rden und die Rechtsanw\u00e4lte",
                        "it": "Aufsichtskommission \u00fcber die richterlichen Beh\u00f6rden und die Rechtsanw\u00e4lte"
                    },
                    "UR_OG_002": {
                        "spider": "UR_Gerichte",
                        "de": "Strafprozessuale Beschwerdeinstanz",
                        "fr": "Strafprozessuale Beschwerdeinstanz",
                        "it": "Strafprozessuale Beschwerdeinstanz"
                    },
                    "UR_OG_003": {
                        "spider": "UR_Gerichte",
                        "de": "Strafrechtliche Abteilung",
                        "fr": "Strafrechtliche Abteilung",
                        "it": "Strafrechtliche Abteilung"
                    },
                    "UR_OG_004": {
                        "spider": "UR_Gerichte",
                        "de": "Verwaltungsrechtliche Abteilung",
                        "fr": "Verwaltungsrechtliche Abteilung",
                        "it": "Verwaltungsrechtliche Abteilung"
                    },
                    "UR_OG_005": {
                        "spider": "UR_Gerichte",
                        "de": "Zivilrechtliche Abteilung",
                        "fr": "Zivilrechtliche Abteilung",
                        "it": "Zivilrechtliche Abteilung"
                    },
                    "UR_OG_006": {
                        "spider": "UR_Gerichte",
                        "de": "Schuldbetreibung und Konkurs",
                        "fr": "Schuldbetreibung und Konkurs",
                        "it": "Schuldbetreibung und Konkurs"
                    },
                    "UR_OG_999": {
                        "spider": "UR_Gerichte",
                        "de": "sonstige",
                        "fr": "sonstige",
                        "it": "sonstige"
                    }
                }
            },
            "UR_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "UR_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "VD": {
        "de": "Waadt",
        "fr": "Vaud",
        "it": "Vaud",
        "gerichte": {
            "VD_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "VD_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "VD_TC": {
                "de": "Tribunal cantonal",
                "fr": "Tribunal cantonal",
                "it": "Tribunal cantonal",
                "kammern": {
                    "VD_TC_001": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Cour administrative",
                        "fr": "Cour administrative",
                        "it": "Cour administrative"
                    },
                    "VD_TC_002": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Cour d'appel civile",
                        "fr": "Cour d'appel civile",
                        "it": "Cour d'appel civile"
                    },
                    "VD_TC_003": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Cour d'appel p\u00e9nale",
                        "fr": "Cour d'appel p\u00e9nale",
                        "it": "Cour d'appel p\u00e9nale"
                    },
                    "VD_TC_004": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Cour des assurances sociales",
                        "fr": "Cour des assurances sociales",
                        "it": "Cour des assurances sociales"
                    },
                    "VD_TC_005": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Chambre des avocats",
                        "fr": "Chambre des avocats",
                        "it": "Chambre des avocats"
                    },
                    "VD_TC_006": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Cour de cassation p\u00e9nale",
                        "fr": "Cour de cassation p\u00e9nale",
                        "it": "Cour de cassation p\u00e9nale"
                    },
                    "VD_TC_007": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Cour civile",
                        "fr": "Cour civile",
                        "it": "Cour civile"
                    },
                    "VD_TC_008": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Chambre des curatelles",
                        "fr": "Chambre des curatelles",
                        "it": "Chambre des curatelles"
                    },
                    "VD_TC_009": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Cour des poursuites et faillites",
                        "fr": "Cour des poursuites et faillites",
                        "it": "Cour des poursuites et faillites"
                    },
                    "VD_TC_010": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Chambre des recours civile",
                        "fr": "Chambre des recours civile",
                        "it": "Chambre des recours civile"
                    },
                    "VD_TC_013": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Chambre des recours p\u00e9nale",
                        "fr": "Chambre des recours p\u00e9nale",
                        "it": "Chambre des recours p\u00e9nale"
                    },
                    "VD_TC_014": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision civile",
                        "fr": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision civile",
                        "it": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision civile"
                    },
                    "VD_TC_015": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision p\u00e9nale",
                        "fr": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision p\u00e9nale",
                        "it": "Chambre des r\u00e9visions civiles et p\u00e9nales - R\u00e9vision p\u00e9nale"
                    },
                    "VD_TC_016": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Commission de revision p\u00e9nale",
                        "fr": "Commission de revision p\u00e9nale",
                        "it": "Commission de revision p\u00e9nale"
                    },
                    "VD_TC_017": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Chambre des tutelles",
                        "fr": "Chambre des tutelles",
                        "it": "Chambre des tutelles"
                    },
                    "VD_TC_018": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Pr\u00e9sident du Tribunal cantonal",
                        "fr": "Pr\u00e9sident du Tribunal cantonal",
                        "it": "Pr\u00e9sident du Tribunal cantonal"
                    },
                    "VD_TC_019": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Tribunal d'accusation",
                        "fr": "Tribunal d'accusation",
                        "it": "Tribunal d'accusation"
                    },
                    "VD_TC_020": {
                        "spider": "VD_FindInfo",
                        "de": "Tribunal arbitral",
                        "fr": "Tribunal arbitral",
                        "it": "Tribunal arbitral"
                    },
                    "VD_TC_030": {
                        "spider": "VD_Omni",
                        "de": "Cour constitutionnelle",
                        "fr": "Cour constitutionnelle",
                        "it": "Cour constitutionnelle"
                    },
                    "VD_TC_031": {
                        "spider": "VD_Omni",
                        "de": "Cour de droit administratif et public",
                        "fr": "Cour de droit administratif et public",
                        "it": "Cour de droit administratif et public"
                    },
                    "VD_TC_032": {
                        "spider": "VD_Omni",
                        "de": "Chambre des recours civile",
                        "fr": "Chambre des recours civile",
                        "it": "Chambre des recours civile"
                    },
                    "VD_TC_999": {
                        "spider": "VD_Omni",
                        "de": "Autres",
                        "fr": "Autres",
                        "it": "Autres"
                    }
                }
            },
            "VD_TPHA": {
                "de": "Tribunal de Prud'hommes de l'Administration cantonale",
                "fr": "Tribunal de Prud'hommes de l'Administration cantonale",
                "it": "Tribunal de Prud'hommes de l'Administration cantonale",
                "kammern": {
                    "VD_TPHA_001": {
                        "spider": "VD_FindInfo"
                    }
                }
            },
            "VD_SR": {
                "de": "Conseil d'\u00c9tat",
                "fr": "Conseil d'\u00c9tat",
                "it": "Conseil d'\u00c9tat",
                "kammern": {
                    "VD_SR_001": {
                        "spider": "VD_Omni"
                    }
                }
            },
            "VD_TN": {
                "de": "Tribunal neutre",
                "fr": "Tribunal neutre",
                "it": "Tribunal neutre",
                "kammern": {
                    "VD_TN_001": {
                        "spider": "VD_Omni"
                    }
                }
            },
            "VD_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "VD_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "VS": {
        "de": "Wallis",
        "fr": "Valais",
        "it": "Vallese",
        "gerichte": {
            "VS_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "VS_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "VS_BZG": {
                "de": "Bezirksgericht",
                "fr": "Tribunal du district",
                "it": "Bezirksgericht",
                "kammern": {
                    "VS_BZG_001": {
                        "spider": "VS_Gerichte",
                        "de": "Brig",
                        "fr": "Brigue",
                        "it": "Brig"
                    },
                    "VS_BZG_002": {
                        "spider": "VS_Gerichte",
                        "de": "Leuk",
                        "fr": "Lo\u00e8che",
                        "it": "Leuk"
                    },
                    "VS_BZG_003": {
                        "spider": "VS_Gerichte",
                        "de": "Visp",
                        "fr": "Visp",
                        "it": "Visp"
                    },
                    "VS_BZG_004": {
                        "spider": "VS_Gerichte",
                        "de": "Siders",
                        "fr": "Sierre",
                        "it": "Siders"
                    },
                    "VS_BZG_005": {
                        "spider": "VS_Gerichte",
                        "de": "Sitten",
                        "fr": "Sion",
                        "it": "Sitten"
                    },
                    "VS_BZG_006": {
                        "spider": "VS_Gerichte",
                        "de": "Entremont",
                        "fr": "Entremont",
                        "it": "Entremont"
                    },
                    "VS_BZG_007": {
                        "spider": "VS_Gerichte",
                        "de": "H\u00e9rens et Conthey",
                        "fr": "H\u00e9rens et Conthey",
                        "it": "H\u00e9rens et Conthey"
                    },
                    "VS_BZG_008": {
                        "spider": "VS_Gerichte",
                        "de": "Martigny und St. Maurice",
                        "fr": "Martigny et St-Maurice",
                        "it": "Martigny und St. Maurice"
                    },
                    "VS_BZG_009": {
                        "spider": "VS_Gerichte",
                        "de": "Monthey",
                        "fr": "Monthey",
                        "it": "Monthey"
                    },
                    "VS_BZG_999": {
                        "de": "andere",
                        "fr": "autres",
                        "it": "altro",
                        "spider": "VS_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "VS_AG": {
                "de": "Arbeitsgericht",
                "fr": "Tribunal du travail",
                "it": "Arbeitsgericht",
                "kammern": {
                    "VS_AG_001": {
                        "spider": "VS_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "VS_SRK": {
                "de": "Kantonale Steuerrekurskommission",
                "fr": "Commission cantonale de recours en mati\u00e8re fiscale",
                "it": "Kantonale Steuerrekurskommission",
                "kammern": {
                    "VS_SRK_001": {
                        "spider": "VS_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "VS_TC": {
                "de": "Kantonsgericht",
                "fr": "Tribunal cantonal",
                "it": "Kantonsgericht",
                "kammern": {
                    "VS_TC_001": {
                        "spider": "VS_Gerichte"
                    }
                }
            },
            "VS_XX": {
                "de": "Sonstiges",
                "fr": "Autres",
                "it": "Sonstiges",
                "kammern": {
                    "VS_XX_001": {
                        "spider": "VS_Gerichte"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "ZG": {
        "de": "Zug",
        "fr": "Zoug",
        "it": "Zugo",
        "gerichte": {
            "ZG_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "ZG_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "ZG_VG": {
                "de": "Verwaltungsgericht",
                "fr": "Verwaltungsgericht",
                "it": "Verwaltungsgericht",
                "kammern": {
                    "ZG_VG_001": {
                        "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
                        "de": "Sozialversicherungsrechtliche Kammer",
                        "fr": "Sozialversicherungsrechtliche Kammer",
                        "it": "Sozialversicherungsrechtliche Kammer"
                    },
                    "ZG_VG_002": {
                        "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
                        "de": "Abgaberechtliche Kammer",
                        "fr": "Abgaberechtliche Kammer",
                        "it": "Abgaberechtliche Kammer"
                    },
                    "ZG_VG_003": {
                        "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
                        "de": "F\u00fcrsorgerechtliche Kammer",
                        "fr": "F\u00fcrsorgerechtliche Kammer",
                        "it": "F\u00fcrsorgerechtliche Kammer"
                    },
                    "ZG_VG_004": {
                        "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
                        "de": "Vergabekammer",
                        "fr": "Vergabekammer",
                        "it": "Vergabekammer"
                    },
                    "ZG_VG_999": {
                        "spider": "ZG_Verwaltungsgericht",
                        "de": "sonstige Kammern",
                        "fr": "sonstige Kammern",
                        "it": "sonstige Kammern"
                    }
                }
            },
            "ZG_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "ZG_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    },
    "ZH": {
        "de": "Z\u00fcrich",
        "fr": "Zurich",
        "it": "Zurigo",
        "gerichte": {
            "ZH_UPL": {
                "de": "Upload",
                "fr": "Upload",
                "it": "Upload",
                "kammern": {
                    "ZH_UPL_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            },
            "ZH_BK": {
                "de": "Bezirksgerichte",
                "fr": "Bezirksgerichte",
                "it": "Bezirksgerichte",
                "kammern": {
                    "ZH_BK_004": {
                        "spider": "ZH_Obergericht",
                        "de": "Mietgericht",
                        "fr": "Mietgericht",
                        "it": "Mietgericht"
                    }
                }
            },
            "ZH_OG": {
                "de": "Obergericht",
                "fr": "Obergericht",
                "it": "Obergericht",
                "kammern": {
                    "ZH_OG_001": {
                        "spider": "ZH_Obergericht",
                        "de": "Zivilkammern",
                        "fr": "Zivilkammern",
                        "it": "Zivilkammern"
                    },
                    "ZH_OG_002": {
                        "spider": "ZH_Obergericht",
                        "de": "Strafkammern",
                        "fr": "Strafkammern",
                        "it": "Strafkammern"
                    },
                    "ZH_OG_003": {
                        "spider": "ZH_Obergericht",
                        "de": "Zwangsmassnahmengericht",
                        "fr": "Zwangsmassnahmengericht",
                        "it": "Zwangsmassnahmengericht"
                    },
                    "ZH_OG_004": {
                        "spider": "ZH_Obergericht",
                        "de": "Verwaltungskommission",
                        "fr": "Verwaltungskommission",
                        "it": "Verwaltungskommission"
                    },
                    "ZH_OG_005": {
                        "spider": "ZH_Obergericht",
                        "de": "Aufsichtskommission \u00fcber die Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte",
                        "fr": "Aufsichtskommission \u00fcber die Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte",
                        "it": "Aufsichtskommission \u00fcber die Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte"
                    },
                    "ZH_OG_999": {
                        "spider": "ZH_Obergericht",
                        "de": "Weitere Kammern",
                        "fr": "Weitere Kammern",
                        "it": "Weitere Kammern"
                    }
                }
            },
            "ZH_KSG": {
                "de": "Kassationsgericht",
                "fr": "Kassationsgericht",
                "it": "Kassationsgericht",
                "kammern": {
                    "ZH_KSG_001": {
                        "spider": "ZH_Obergericht"
                    }
                }
            },
            "ZH_HG": {
                "de": "Handelsgericht",
                "fr": "Handelsgericht",
                "it": "Handelsgericht",
                "kammern": {
                    "ZH_HG_001": {
                        "spider": "ZH_Obergericht"
                    }
                }
            },
            "ZH_SOBE": {
                "de": "Andere Beh\u00f6rden und Gerichte",
                "fr": "Andere Beh\u00f6rden und Gerichte",
                "it": "Andere Beh\u00f6rden und Gerichte",
                "kammern": {
                    "ZH_SOBE_001": {
                        "spider": "ZH_Obergericht"
                    }
                }
            },
            "ZH_VG": {
                "de": "Verwaltungsgericht",
                "fr": "Verwaltungsgericht",
                "it": "Verwaltungsgericht",
                "kammern": {
                    "ZH_VG_001": {
                        "spider": "ZH_Verwaltungsgericht"
                    }
                }
            },
            "ZH_SRK": {
                "de": "Steuerrekursgericht",
                "fr": "Steuerrekursgericht",
                "it": "Steuerrekursgericht",
                "kammern": {
                    "ZH_SRK_001": {
                        "spider": "ZH_Steuerrekurs"
                    }
                }
            },
            "ZH_BRK": {
                "de": "Baurekursgericht",
                "fr": "Baurekursgericht",
                "it": "Baurekursgericht",
                "kammern": {
                    "ZH_BRK_001": {
                        "spider": "ZH_Baurekurs"
                    }
                }
            },
            "ZH_SVG": {
                "de": "Sozialverischerungsgericht",
                "fr": "Sozialverischerungsgericht",
                "it": "Sozialverischerungsgericht",
                "kammern": {
                    "ZH_SVG_001": {
                        "spider": "ZH_Sozialversicherungsgericht"
                    }
                }
            },
            "ZH_XX": {
                "de": "unbekanntes Gericht",
                "fr": "tribunal inconnu",
                "it": "corte sconosciuta",
                "kammern": {
                    "ZH_XX_001": {
                        "spider": "XX_Upload"
                    }
                }
            }
        }
    }
}